<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>Data For Good Blog</title>
        <link>https://dataforgood.fr/projects</link>
        <description>Data For Good Blog</description>
        <lastBuildDate>Tue, 31 Oct 2023 00:00:00 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <item>
            <title><![CDATA[CarbonBombs.org]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/carbonbombs</link>
            <guid>carbonbombs</guid>
            <pubDate>Tue, 31 Oct 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[CarbonBombs.org: lumière sur les bombes carbone, ces méga-projets fossiles qui menacent nos engagements climatiques]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Data For Good a sorti le 31/10/2023 un de ses plus gros projets qui culmine le travail de 8 mois de la part de plusieurs dizaines de bénévoles : <a href="https://www.carbonbombs.org/">CarbonBombs.org</a></p><h2>Les bombes carbone</h2><p>💣 Il existe aujourd’hui 425 projets de bombes carbone dans le monde qui menacent considérablement les conditions de vie actuelles sur Terre. Site: <a href="http://www.carbonbombs.org">www.carbonbombs.org</a></p><p>Une bombe carbone est un projet d’extraction de combustibles fossiles (pétrole, gaz, charbon) dont la combustion future pourrait générer plus d’1 milliard de tonnes de CO₂
🇫🇷1 GtCO2, c’est l’équivalent des émissions en France pendant 3 ans</p><p>🌡 Pour rester sous le seuil des 1,5°C de réchauffement climatique, un budget a été établi : nous ne devons pas émettre plus de 400 à 500 milliards de tonnes de CO₂. Problème : les émissions cumulées des 425 bombes carbone représentent 1180 milliards de tonnes de CO₂, soit plus de deux fois ce budget carbone. On est loin de l’objectif de l’accord de Paris signé par 193 États en 2015.</p><p>L’Agence internationale de l’énergie (AIE) est pourtant formelle : “aucun nouveau projet d’extraction ne devrait voir le jour <!-- -->[à partir de 2021]<!-- -->”</p><h3>📣 Messages clés</h3><p>⏰Il est encore temps d’agir : en 2020, 40% des 425 bombes carbone, soit 169 projets n’avaient pas encore vu le jour. C’est une course contre la montre : au moins 20 projets ont démarré depuis cette date. Il est donc primordial de mettre en lumière leur existence, d’attirer l’attention des décideurs politiques et d’alerter l’opinion publique.</p><p>💰Le financement, est un enjeu majeur pour accélérer la sortie des énergies fossiles. Il existe plusieurs moyens pour une banque d’apporter son soutien à un nouveau projet fossile:</p><ul><li>Le financement de projet : une banque octroie des services financiers(prêts, émissions d’obligation) fléchés vers un projet fossile spécifique.</li><li>Le financement d’entreprise : une banque octroie des services financiers à une entreprise pétro-gazière et cette entreprise développe un projet fossile grâce à ces liquidités d’usage général.</li></ul><p>Si certaines banques se sont engagées à ne plus financer directement de nouveaux projets pétroliers ou gaziers, le financement de projet ne représente en réalité qu’une très faible par des financements accordés à l’industrie fossile, comparé au financement d’entreprises d’après Reclaim Finance - ONG. En continuant à accorder des financements inconditionnels à des entreprises pétro-gazières impliquées dans des bombes carbones actuelles ou à venir, les banques jouent donc également un rôle majeur dans la trajectoire de réchauffement actuelle.</p><h2>L&#x27;approche Data For Good</h2><p>Nous avons coordonné avec l&#x27;association <a href="https://eclaircies.co">éclaircies</a> la création d&#x27;une plateforme pour visualiser les bombes carbone - les projets d&#x27;exploitation fossile pétrole/charbon/gaz qui ont un potentiel d&#x27;émissions de plus d&#x27;1 milliards de tCO2, menaçant à eux seuls l&#x27;accord de Paris de 1.5°C. Et de lier ça aux entreprises et aux banques mondiales.</p><h3>🪩 Méthodologie</h3><p>CarbonBombs.org crée des connexions entre trois bases de données publiques existantes :</p><ul><li><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301421522001756">Kuhne et al. (2022)</a> ont publié une base de données identifiant les 425 plus grands projets d&#x27;extraction de combustibles fossiles à l&#x27;échelle mondiale, définis comme ceux ayant un potentiel d&#x27;émissions de CO₂ supérieur à 1 gigatonne. Cette base de données fournit les noms des projets, leurs emplacements et leur statut, basés sur une version commerciale de 2020 de la base de données Rystad. L&#x27;article calcule également leurs émissions potentielles, qui dépassent le budget carbone mondial de 1,5°C (voir <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301421522001756">“Carbon Bombs” - Mapping key fossil fuel projects, Kuhne et al. (2022), Energy Policy</a>)</li><li><a href="https://globalenergymonitor.org/">Global Energy Monitor (GEM)</a> suit les champs d&#x27;extraction de pétrole, le gaz fossile et les mines de charbon, offrant des informations en open source pour soutenir le mouvement pour l&#x27;énergie propre. Les bases de données de GEM associent ces projets aux entreprises qui les possèdent ou les exploitent :<ul><li><a href="https://globalenergymonitor.org/projects/global-oil-gas-extraction-tracker/">Global Oil and Gas Extraction Tracker, Global Energy Monitor, juillet 2023</a></li><li><a href="https://globalenergymonitor.org/projects/global-coal-mine-tracker/">Global Coal Mine Tracker, Global Energy Monitor, version d&#x27;octobre 2023</a>, pour plus de détails consultez la <a href="https://globalenergymonitor.org/projects/global-coal-mine-tracker/methodology/">méthodologie</a></li></ul></li><li>La <a href="https://www.bankingonclimatechaos.org/">base de données Banking on Climate Chaos 2023</a> analyse comment les 60 plus grandes banques mondiales financent les entreprises de combustibles fossiles. Elle couvre les prêts, la souscription de dettes et d&#x27;émissions d&#x27;actions pour l&#x27;ensemble du secteur des combustibles fossiles, les plus grands acteurs de l&#x27;industrie, et des secteurs spécifiques. L&#x27;évaluation couvre la période du 1er janvier 2016 au 31 décembre 2022, en utilisant principalement des données de Bloomberg Finance L.P., avec des données supplémentaires de financement de projets de la base de données IJGlobal. Plus d&#x27;informations sur la méthodologie <a href="https://www.bankingonclimatechaos.org/wp-content/uploads/2023/05/Methodology-FAQ_Banking-on-Climate-Chaos-2023.pdf">ici</a>.</li></ul><p><strong>Notre approche repose sur trois piliers</strong></p><ul><li><strong>Open source</strong> : le code est disponible ici.</li><li><strong>Collaboratif</strong> : <a href="https://www.carbonbombs.org/contact">Contactez-nous</a> pour contribuer ou suggérer des améliorations.</li><li><strong>Dynamique</strong> : Notre base de données est régulièrement mise à jour pour intégrer de nouvelles perspectives et améliorer sa précision.</li></ul><h3>🪄 Une enquête d&#x27;envergure internationale</h3><ul><li>Nous avons eu l&#x27;opportunité de créer une coalition d&#x27;ONGs et de chercheurs pour agréger des données publiques (Reclaim Finance, LINGO, Global Energy Monitor) et en créer une plateforme open data d&#x27;exploration de ces données.</li><li>Nous avons aussi réussi à créer un consortium de journalistes d&#x27;investigation internationaux (Le Monde, Le guardian, La Libre, Der Spiegel, Der Standard, ou encore Follow The Money derrière les Panama Papers !), </li></ul><h2>Plus d&#x27;informations</h2><ul><li>Instagram <a href="https://www.instagram.com/carbon_bombs/">https://www.instagram.com/carbon_bombs/</a></li><li><a href="https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/visuel/2023/10/31/bombes-carbone-ces-projets-fossiles-qui-ruinent-les-efforts-pour-le-climat_6197484_4355770.html">Bombes carbone, ces projets qui ruinent les efforts sur le climat</a> - Le Monde - <a href="https://www.lemonde.fr/planete/video/2023/10/31/video-qui-se-cache-derriere-les-bombes-carbone_6197489_3244.html">ou en vidéo</a></li><li><a href="https://www.theguardian.com/environment/2023/oct/31/banks-pumped-more-than-150bn-in-to-companies-running-carbon-bomb-projects-in-2022">Banks pumped more than $150bn in to companies running ‘carbon bomb’ projects in 2022</a> - The Guardian</li><li><a href="https://www.novethic.fr/actualite/environnement/climat/isr-rse/bombes-climatiques-decouvrez-les-entreprises-et-les-banques-qui-se-cachent-derriere-les-projets-les-plus-climaticides-au-monde-151859.html">Bombes climatiques : Découvrez les entreprises et les banques qui se cachent derrière les projets les plus climaticides au monde</a> - Novethic</li></ul>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Basta]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/basta</link>
            <guid>basta</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Libérer la parole fait bouger les lignes et mieux lutter contre le sexisme et les violences sexuelles]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip
Aider les établissements d’enseignement supérieur à mieux comprendre le vécu des étudiantes pour mieux prévenir les Violences Sexuelles et Sexistes
:::</p><h2>Le projet de la saison 11</h2><p>Avec la vague générée par #metoo ou #balancetonporc , les établissements du supérieur se sont rendu compte de la prévalence des Violences Sexuelles et Sexistes (VSS) au sein de leur formation sans pour autant avoir un moyen facile de dresser un état des lieux. #Basta propose un outil de diagnostic des VSS sous forme d’espaces temporaires de dialogue animés par un chatbot et modérés par un humain. #Basta a pour objectif de fournir un rapport d’analyse a postériori pour aider les établissement à prendre en compte la problématique de VSS.</p><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li>Création de bots Slack/Discord</li><li>Python ou Javascript</li><li>Text mining</li><li>Relation écoles</li><li>Gestion de projet</li></ul><h2>Références</h2><ul><li>Le <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1QS4ju8od8lMZQdhibh7WeciZtIjGRt-RYn7LCE6eSEc/edit#slide=id.g1d199cbe779_0_0">pitch de lancement de la saison 11</a></li><li>La <a href="https://www.youtube.com/watch?v=xnJtzPrTJa4&amp;t=2490s&amp;ab_channel=DataforGood">replay du lancement de la saison 11</a></li></ul><h2>Equipe</h2><ul><li>Louise Davy</li><li>Jean-Baptiste Aloy</li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack #11_basta</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cartovegetation]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/cartovegetation</link>
            <guid>cartovegetation</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Cartovégétation est un projet de cartographie de la végétation haute résolution et de modélisation des réseaux écologiques. 🗺️]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip
Automatiser la cartographie de la végétation haute résolution en Ile-de-France
:::</p><h2>Le projet de la saison 11</h2><p>Depuis 2018, la petite couronne et l’Essonne ont été cartographiés, mais nous avançons trop lentement !</p><p>Les missions :</p><ul><li>Automatiser le processus</li><li>Cartographier la grande couronne</li></ul><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li>Data analysts et data scientists de préférence en géospatial</li><li>Traitement d’image (Orféo Tool Box et QGIS de préférence)</li><li>Gestion de projet technique</li><li>Data engineering</li></ul><h2>Références</h2><ul><li>Le <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1QS4ju8od8lMZQdhibh7WeciZtIjGRt-RYn7LCE6eSEc/edit#slide=id.g226281c13b5_22_0">pitch de lancement de la saison 11</a></li></ul><h2>Equipe</h2><p>Antoine Le Manchec</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack #11_cartovegetation</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[CarbonFight]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/carbonfight</link>
            <guid>carbonfight</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Développement d'un calculateur d'empreinte carbone du quotidien]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip
Calculer son empreinte carbone tous les jours pour mieux la comprendre et baisser ses émissions ?
:::</p><p>C’est le défi que s’est lancé le développeur citoyen Pierre Freund avec la création de CarbonFight, un calculateur carbone pour suivre au plus près ses émissions au jour le jour et obtenir des conseils personnalisés. Pourquoi alors mesurer son empreinte carbone tous les jours :</p><ul><li>⚡ Comprendre plus rapidement les impacts d’une modification d’habitudes en suivant de près et en simulant des changements (qu’est-ce qu’il se passe si cette semaine j’ai dû prendre ma voiture pour aller au travail, quel est l’impact de ma soirée raclette ou de ma dernière session soldes)</li><li>💡 Mieux comprendre les ordres de grandeur en adressant des actions plus précises</li><li>🧀 Ne pas sous-estimer des habitudes qu’on oublie si on ne fait le calcul qu’annuellement (les fêtes de fin d’année, le barbecue de l’été, les déplacements exceptionnels)</li><li>📉 Suivre sa progression pour agir de façon performative sur ses émissions. En mesurant plus souvent on se donne la chance de réduire. Qui ne regarderait son compte en banque qu’une fois par an ?</li></ul><p>Vous pouvez retrouver la présentation du projet <a href="https://www.youtube.com/watch?v=GMrwDjq3rYs&amp;t=3220s&amp;ab_channel=DataforGood">pendant le Monthly Marty #7</a></p><h2>Le projet de la saison 11</h2><p><strong>Objectif principal</strong>:</p><p>En 3 mois, l’objectif de la saison est d’identifier et documenter les 250 facteurs d’émission CO2e des actions de la vie courante les plus fréquents.</p><p><strong>Objectif secondaire</strong>:</p><p>Création de l’API et mise à disposition du public.</p><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li>Data scientist &amp; analystes pour les explorations</li><li>Juristes pour toute la partie licence des data</li><li>Améliorer le process de recherche de data</li><li>Des personnes pour chercher l’info, des personnes pour les vérifier</li></ul><h2>Références</h2><ul><li>Le <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1QS4ju8od8lMZQdhibh7WeciZtIjGRt-RYn7LCE6eSEc/edit#slide=id.g21e1d84f79a_2_21">pitch de lancement de la saison 11</a></li></ul><h2>Equipe</h2><ul><li>Pierre Freund (porteur de projet)</li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack <strong>#11_carbonfight</strong></p><p>Vous pouvez aussi directement contribuer en lisant <a href="https://github.com/CarbonFight/app/wiki/Guide-de-la-premi%C3%A8re-contribution">&quot;le guide première contribution&quot;</a> 💪</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Climate Chance]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/climatechance</link>
            <guid>climatechance</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Cap vers la COP28 ! Mesurer et analyser les émissions des villes mondiales pour renforcer le suivi de l’action climat]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip
Développer un observatoire de comparaison des actions et des résultats obtenus par les grandes villes du monde sur la décarbonation
:::</p><h2>L&#x27;association Climate Chance en 3 missions</h2><ul><li><strong>Partager l’information</strong> (site portail, cartographie, bibliothèque, agenda du climat)</li><li><strong>Analyser l&#x27;action</strong> (bilans de l&#x27;action, cas d&#x27;étude)</li><li><strong>Fédérer les acteurs</strong> (sommets, coalitions, e-mags)</li></ul><h2>Le projet de la saison 11</h2><p>Les villes représentent 75 % des émissions mondiales de GES… mais leurs efforts manquent de suivi et d’évaluation.
Mesurons les progrès de leurs actions !</p><p>Objectifs</p><ul><li>Dresser une liste de 100 villes pour mesurer leurs progrès sur 3 critères : Transparence, Crédibilité, Performance</li><li>Identifier les indicateurs pertinents</li><li>Infographier les résultats</li></ul><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li>Data analyst junior ou senior</li><li>Logiciels de datavisualisation (type RStudio)</li><li>Autonomie et sens du travail d’équipe</li><li>Envie de comprendre et diffuser l’action pour le climat</li></ul><h2>Références</h2><ul><li>Le <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1QS4ju8od8lMZQdhibh7WeciZtIjGRt-RYn7LCE6eSEc/edit#slide=id.g21f43a4ba29_0_149">pitch de lancement de la saison 11</a></li></ul><h2>Equipe</h2><ul><li>Tania Martha Thomas, Chargée de recherche Observatoire</li><li>Antoine Gillod, Directeur de l’Observatoire mondial de l’action climat</li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack #11_climate_chance</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Constellation Sociale]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/constellation_sociale</link>
            <guid>constellation_sociale</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Constellation Sociale est une association humanitaire qui soutient les communautés rurales isolées 👥]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip
Ensemble, faisons que la diversité soit une force !
:::</p><h2>L&#x27;association</h2><p>Constellation Sociale est une association humanitaire qui soutient les communautés rurales isolées. En les mettant en lien, elle les aide à préserver leur patrimoine culturel et naturel. Le partage de ces savoir-faire à l’international aide aussi à propager des modèles plus résilients et en lien avec l’environnement.</p><p>En participant à ce projet de partage des savoir-faire, ces communautés rurales isolées reçoivent un budget mensuel avec lequel elles peuvent lancer des projets générateurs de revenus. Les projets générateurs de revenus permettent aux communautés de s’investir et d’être accompagnées dans le développement de : leur autosuffisance alimentaire et énergétique, la préservation du patrimoine culturel et naturel, la santé et l’éducation.</p><h2>Le projet de la saison 11</h2><p>Avancer dans l&#x27;exploitation du corpus et jusqu’à la représentation des savoir-faire sous forme de constellations</p><p><img src="./savoir_qualifier.png"/>
<img src="./constellation.png"/></p><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li><strong>Corpus NLP challenges</strong>: Exploration de corpus, Analyse sémantique, Data exploration, Data Visualization, Algorithmes NLP</li><li><strong>Devops + ci/cd Android</strong>: Java/Kotlin, déploiement continu, playstore/gestion des secrets</li><li><strong>Sciences HUmaines et Sociales</strong>: linguistique, sociologie, ethnologie, agriculute, environnement</li></ul><h2>Références</h2><ul><li>Le <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1QS4ju8od8lMZQdhibh7WeciZtIjGRt-RYn7LCE6eSEc/edit#slide=id.g22389111da9_4_0">pitch de lancement de la saison 11</a></li><li>La <a href="https://www.youtube.com/channel/UCdxsmas5t-yQFbaM3g73bbg">chaîne Youtube</a> de l&#x27;association</li></ul><h2>Equipe</h2><ul><li>Irénée Deckers</li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack #11_constellation_sociale</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Datak]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/datak</link>
            <guid>datak</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Systématicien Entomologiste, identification et description des espèces du vivant, de leurs habitats et de leurs interactions et classification suivant leur évolution 🪲]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip
Analyse des données biodiversité d&#x27;une famille du vivant (les fulgores) pour comprendre leurs spécificités, leurs habitats et leurs interactions
:::</p><p>DAta for a good TAxonomic biodiversity Knowledge (DATAK)</p><h2>Le projet de la saison 11</h2><p>Plusieurs objectifs:</p><ul><li>Mieux comprendre le taxon</li><li>Traquer les irrégularités pour alerter/suggérer
des pistes de recherches en language naturel</li><li>Renseigner sur le degré de vulnérabilité du taxon
à des fins de conservation</li></ul><p><img src="./carte.png"/></p><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li>Scrapping spécialité image</li><li>Data science deep learning classification image</li><li>Data Ingénierie pour la gestion des données et entraînement du modèle dans le cloud</li><li>Design</li></ul><h2>Références</h2><ul><li>Le <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1QS4ju8od8lMZQdhibh7WeciZtIjGRt-RYn7LCE6eSEc/edit#slide=id.g226281c13b5_15_39">pitch de lancement de la saison 11</a></li></ul><h2>Equipe</h2><ul><li>Thierry Bourgoin, Institut Systématique Evolution Biodiversité, Museum</li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack #11_datak</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[E-CartoMobile]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/ecartomobile</link>
            <guid>ecartomobile</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[E-CartoMobile propose d’exploiter les données ouvertes afin de créer un observatoire complémentaire de l’existant, qui serait plus utilisable directement par les collectivités locales. ⚡]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip
Encourager et planifier la mobilité électrique dans les territoires avec l’Open-Data
:::</p><h2>Latitude</h2><p>Latitude crée des programmes d’engagement citoyen, avec en particulier l’Open Data University, qui prépare des projets d’intérêt général à destination des étudiants.</p><h2>Le projet de la saison 11</h2><p>Data For Good a décidé de s’associer sur le sujet de la mobilité électrique pour aller plus loin sur le sujet avec des gens plus expérimentés.</p><p>Le but est de proposer une interface simple, qui permettrait de voir rapidement si une commune a intérêt à investir rapidement dans une borne.</p><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li>Data scientist &amp; analystes pour les <strong>explorations de données</strong></li><li>Connaissances de données et de modélisation spatiale pour la <strong>cartographie</strong></li><li>Analyste métier pour les <strong>projections</strong> &amp; les recommandations</li><li>Designer / UX pour un <strong>rendu incroyable</strong> sur l’IHM finale</li><li>Data engineer pour le <strong>scrapping</strong> &amp; mise en place du stockage (si besoin) !</li></ul><h2>Références</h2><ul><li>Le <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1QS4ju8od8lMZQdhibh7WeciZtIjGRt-RYn7LCE6eSEc/edit#slide=id.g21df5768895_0_0">pitch de lancement de la saison 11</a></li></ul><h2>Equipe</h2><ul><li>Augustin Courtier, Latitude</li><li>Bastier Gauthier, Data For Good</li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack #11_ecartomobile</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ma Dada]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/madada</link>
            <guid>madada</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Promouvoir et faciliter le droit d’accès à l’information et aux données publiques 🕵️]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip
Aider les citoyens à exercer leur droit d’accès à l’information et aux données publiques
:::</p><p>Ma Dada est un site associatif qui vous aide à faire des demandes d&#x27;accès aux documents administratifs communicables.</p><h2>Le projet de la saison 11</h2><p>Alors que le parcours de “demande CADA” est semé d’embûches - difficultés à identifier la personne à saisir, lourdeur de la procédure, non-réponse des administrations, etc. - , Ma Dada facilite ce processus en permettant d’envoyer des requêtes en quelques clics (parmi les 50 000 autorités répertoriées dans notre base).</p><p>Les objectifs de cette sais
1 - Améliorer Ma Dada, notamment par l’intégration de nouvelles fonctionnalités
2 - Initier un Observatoire du droit d&#x27;accès, futur outil de plaidoyer</p><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li><strong>Spécialistes UX / UI</strong>: pour améliorer l’expérience utilisateur</li><li><strong>Developers</strong> : pour mettre en place les améliorations et nouvelles fonctionnalités</li><li><strong>Data scientists</strong> : pour définir et mettre en place l’Observatoire du droit d’accès</li><li><strong>Expert.e.s en NLP</strong> et calembours équestres</li></ul><h2>Références</h2><ul><li>Le <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1QS4ju8od8lMZQdhibh7WeciZtIjGRt-RYn7LCE6eSEc/edit#slide=id.g21f2f2d34fd_0_0">pitch de lancement de la saison 11</a></li></ul><h2>Equipe</h2><ul><li>Laurent SAVAËTE</li><li>Xavier BERNE</li></ul><p>Ma Dada (<a href="https://madada.fr">https://madada.fr</a>) c&#x27;est aussi :
Un forum utilisateurs : <a href="https://forum.madada.fr">https://forum.madada.fr</a>
Mastodon : <a href="https://mamot.fr/@madadafr">https://mamot.fr/@madadafr</a>
Twitter : <a href="https://twitter.com/madadafr">https://twitter.com/madadafr</a>
Une chaîne vidéo Peertube : <a href="https://aperi.tube/a/madada">https://aperi.tube/a/madada</a>
Du code source 100% libre : <a href="https://gitlab.com/madada-team">https://gitlab.com/madada-team</a></p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack #11_ma_dada</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Open Food Facts]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/openfoodfacts</link>
            <guid>openfoodfacts</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Et si scanner vos produits 🤳🥫 vous permettait de découvrir leur impact sur la 🌍🌿 planète ?]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip Faire les bons choix pour sa santé et pour la planète</p><p>Réduire le temps nécessaire pour saisir des listes d’ingrédients</p><p>:::</p><h2>A propos d&#x27;Open Food Facts</h2><p>S’organiser pour peser sur notre santé, sur l’environnement, sur le système alimentaire.</p><p>Open Food Facts est un projet collaboratif dont le but est de constituer une base de données libre et ouverte sur les produits alimentaires commercialisés dans le monde entier. Open Food Facts est disponible via un site web ou des applications pour mobiles. Open Food Facts a notamment produit le Nutri-Score et l&#x27;Eco-Score pour démocratiser les ACVs environnementales des produits alimentaires.</p><p>Open Food Facts en quelques chiffres :</p><ul><li>2,7 millions de produits contribués par les volontaires &amp; producteurs</li><li>182 pays où des contributeurs ont déjà ajouté les produits</li><li>2,5 M de personnes utilisent nos apps ou le site chaque mois</li><li>200 applis et services exploitant Open Food Facts</li><li>57 articles scientifiques basés sur ou citant Open Food Facts</li><li>25 000 contributeurs actifs qui assurent la qualité de la base</li></ul><h2>Le projet de la saison 11</h2><p>Pour la 5e saison avec Data4Good, le but est d&#x27;<strong>extraire les ingrédients pour faciliter l&#x27;étiquetage</strong> environnementale de notre alimentation afin de donner aux consommateurs, 
aux producteurs, aux chercheurs, aux journalistes, aux enseignants, etc. les moyens de mesurer 
et de modifier à grande échelle 
l&#x27;impact de l&#x27;alimentation sur notre santé et sur la planète.</p><h2>Les projets des saisons précédentes</h2><p><img src="./previous.png"/></p><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li>Machine Learning, NLP et Computer Vision
pour extraire les données des photos</li><li>Traitement du langage et data mining
pour comprendre ces données</li><li>Design et développement mobile et Web
pour intégrer les résultats dans Hunger Games, l’app et le site Open Food Facts</li><li>Traducteurs, annotateurs pour étendre les résultats au monde entier !</li></ul><h2>Références</h2><ul><li>Le <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1QS4ju8od8lMZQdhibh7WeciZtIjGRt-RYn7LCE6eSEc/edit#slide=id.g226422341dc_12_146">pitch de lancement de la saison 11</a></li><li>La page <a href="https://fr.wikipedia.org/wiki/Open_Food_Facts">Wikipedia d&#x27;Open Food Facts</a></li></ul><h2>Equipe</h2><ul><li><a href="mailto:pierre@openfoodfacts.org">pierre@openfoodfacts.org</a></li><li><a href="mailto:alex@openfoodfacts.org">alex@openfoodfacts.org</a></li><li>Twitter: @OpenFoodFactsFR</li><li>Slack: <a href="https://slack.openfoodfacts.org">https://slack.openfoodfacts.org</a></li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack #11_open_food_facts</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Recofish]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/recofish</link>
            <guid>recofish</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Reconnaître les espèces de poissons pour sensibiliser à la biodiversité marine et inciter à une consommation plus responsable 🐟]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip
A partir d’une photo nous voulons éduquer sur la situation écologique d’une espèce de poisson et les règles qui entourent sa pêche (amateure et industrielle)
:::</p><h2>Le projet de la saison 11</h2><p>Objectif final: Application pour smartphone de sensibilisation à la biodiversité marine et à une consommation plus responsable (poissons) après reconnaissance d&#x27;espèce via une photo.</p><p>Données à disposition: BDD avec tous les poissons que l’on peut croiser sur les côtes françaises entre 0 et 50m de profondeur, partiellement remplie avec des informations naturalistes</p><p>Modélisation: Essais de classification sur 10 espèces avec des photos récoltées sur le net avec des résultats concluants qui nous encouragent à continuer</p><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li>Scrapping spécialité image</li><li>Data science deep learning classification image</li><li>Data Ingénierie pour la gestion des données et entraînement du modèle dans le cloud</li><li>Design</li></ul><h2>Références</h2><ul><li>Le <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1QS4ju8od8lMZQdhibh7WeciZtIjGRt-RYn7LCE6eSEc/edit#slide=id.g226422341dc_18_0">pitch de lancement de la saison 11</a></li></ul><h2>Equipe</h2><ul><li>Vincent MARTIN</li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack #11_recofish</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[The Shift Data Portal]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/shiftdataportal</link>
            <guid>shiftdataportal</guid>
            <pubDate>Sat, 25 Mar 2023 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Portail d’open data et data visualisation de la énergie-climat]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip
Compte tenu des défis actuels, nous pensons que chaque professionnel, journaliste, étudiant, citoyen devrait avoir un accès simple aux données essentielles concernant la crise à laquelle nous sommes confrontée.
:::</p><p>Le Shift Data Portal est un portail de visualisation de données énergie-climat développé par le Shift Project et les Shifters permettant de consulter et d’explorer des informations sur l’énergie (production, consommation, mix fossile et électrique) et le climat (émissions, bilans carbone, identité de Kaya).</p><p>Consulté par des spécialistes énergie-climat qui cherchent une source de confiance et souhaitent explorer les données de référence du Shift Project</p><h2>Le projet de la saison 11</h2><p>Le Shift Data Portal rencontre aujourd’hui des freins majeurs (données pas à jour, dette technique, bugs ...)</p><p>Le projet construire la v2 du portail, comme le <strong>portail de référence de la donnée énergie-climat</strong> et une source d’information majeure au Shift en:</p><ul><li>simplifiant l&#x27;architecture technique</li><li>itérant rapidement sur la mise à jour des données</li><li>intégrant progressivement de nouvelles fonctionnalités</li></ul><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li><strong>Data Analysts et Scientists</strong> pour modéliser et analyser la donnée énergie-climat</li><li><strong>Web developers</strong> pour refondre le portail existant et intégrer les nouvelles visualisations et fonctionnalités</li><li><strong>UX/UI</strong> pour repenser et améliorer l’interface utilisateur</li><li><strong>Data engineers et devops</strong> pour créer l’architecture de données</li></ul><h2>Références</h2><ul><li>Le <a href="https://docs.google.com/presentation/u/1/d/1QS4ju8od8lMZQdhibh7WeciZtIjGRt-RYn7LCE6eSEc/edit#slide=id.g226422341dc_12_0">pitch de lancement de la saison 11</a></li></ul><h2>Equipe</h2><ul><li>Théo ALVES DA COSTA</li><li>Zeynep KAHRAMAN CLAUSE</li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack #11_shift_data_portal</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[ImagineAI]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/imagineai</link>
            <guid>imagineai</guid>
            <pubDate>Thu, 01 Sep 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Développement d'outils open source pour mesurer les stéréotypes écocides et les nouveaux récits autour de la transition écologique dans la culture et les médias]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2>Le projet</h2><p>Développement d&#x27;outils open source pour mesurer les stéréotypes écocides et les nouveaux récits autour de la transition écologique dans la culture et les médias. </p><p>Projet développé en collaboration avec Imagine 2050 et le collectif Eclaircies</p><h2>Equipe</h2><ul><li>Théo Alves Da Costa (Data For Good)</li><li>Yasmina Auburtin (Imagine 2050)</li></ul>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[QuotaClimat]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/quotaclimat</link>
            <guid>quotaclimat</guid>
            <pubDate>Thu, 01 Sep 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Quantifier et qualifier le traitement médiatiques des enjeux écologiques]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2>Le traitement médiatique des enjeux écologiques</h2><p>Pour faire une bascule sociétale radicale face à l’urgence écologique, il faut absolument faire éclater la bulle des convaincus et que cela rentre dans la culture populaire. Médias, journalistes, culture, cinéma, séries, jeux vidéos, influenceurs, publicités, doivent se transformer.</p><p>📺 Dans le paysage médiatique aujourd’hui, entre 2 et 5% du temps est consacré aux enjeux écologiques. Et c’est à peu près le seul chiffre que nous avons grâce aux travaux de l’Affaire du siècle et de ClimatMédias. Entrainé par l’élan des médias indépendants, de plus en plus de médias et journalistes s’engagent et c’est un tournant majeur (Radio France, TF1, chartes des journalistes à la hauteur de l’urgence écologique). Mais qu’en est-il en réalité ?</p><p>❓ Quelles chaines TV ou Radio traitent vraiment des enjeux climatiques ? En quelle quantité mais surtout avec quelle qualité ? Est-ce que les questions d’érosion de la biodiversité, de pénurie de ressources, ou de limites planétaires sont abordées et recontextualisées ? Est-ce que des scientifiques reconnus dans leurs domaines sont invités ou plutôt des climato-sceptiques sans contradicteurs ? Est-ce qu’on aborde uniquement les causes et les conséquences ou est-ce qu’on parle aussi des solutions ? Et dans les solutions est-ce qu’on parle techno-solutionnisme ou sobriété sociétale planifiée ? Est-ce que les ordres de grandeur et les liens systémiques sont expliqués et vulgarisés ? Est-ce qu’une certaine cohérence de propos est respectée : ex - une séquence bien réussie sur la sobriété énergétique cet hiver suivie d’une émission sur “partir en vacances aux Maldives cet hiver” ? Est-ce que les imaginaires véhiculés autour des redirections écologiques sont présentés comme désirables ? Comment sont abordés les grands moments d’actualité écologiques (COP, lois, scandales environnementaux) vs les autres moments d’actualité (l’arrivée de Messi au PSG ou la Fashion Week) ?</p><p>Aucune idée.</p><p>Il n’existe aujourd’hui aucune mesure systématique, baromètre ou observatoire pour répondre à ces questions, et aider à accompagner les structures médiatiques dans leurs transformations et les pouvoirs publics dans leur compréhension du paysage médiatique.</p><h2>Le projet QuotaClimat x Data For Good</h2><p>Nous lançons un grand chantier de mesure et d’outillage open source pour objectiver ces enjeux. Les bénévoles des deux collectifs vont essayer d’apporter une réponse à ces questions en analysant les données de Mediatree.</p><p>Vous pouvez retrouver la <a href="https://www.youtube.com/watch?v=GMrwDjq3rYs&amp;t=931s">présentation du projet au Monthly Marty #7</a></p><h2>Contacts</h2><ul><li>Théo Alves Da Costa (Data For Good)</li><li>Eva Morel (QuotaClimat)</li><li>Anne Lise Vernières (QuotaClimat)</li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il y a de nombreux chantiers : croiser les données de Mediatree pour analyser les % d&#x27;antenne par sujet, analyser les contenus textuels pour aller plus loin que la recherche avec des mots clés, ou étendre l&#x27;analyse TV et Radio sur d&#x27;autres supports médiatiques comme la presse ou les réseaux sociaux. </p><p>Le projet recherche des contributeurs : </p><ul><li>Data Scientists</li><li>NLP</li><li>Data Analysts</li></ul><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack <strong>#offseason_quotaclimat</strong></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Baromètre RSE 2022]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/barometre</link>
            <guid>barometre</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Jul 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[L'étude de référence pour accélérer la transition des entreprises - Pour le baromètre RSE 2022 porté par Vendredi, analyse des données sur la maturité autour des enjeux sociétaux et environnementaux de 800 entreprises]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2>Le Baromètre RSE 2022</h2><h3>A propos du baromètre</h3><p>Le baromètre de la RSE 2022 souhaite aider concrètement toutes les entreprises à accélérer leur transition sociale et environnementale et leur donnant les outils pour comprendre, se comparer, analyser, et s’approprier le sujet.
L&#x27;étude de référence pour accélérer la transition des entreprises :</p><ul><li>Un état des lieux de la RSE en France grâce à la première base de données open-source et complète sur le sujet</li><li>790 entreprises répondantes de toutes tailles et de tous secteurs pour un tour d’horizon à 360° de la RSE</li><li>Un laboratoire des tendances pour suivre chaque année les pratiques des entreprises en matière de RSE</li><li>Un projet co-initié par 14 experts pour réfléchir collectivement à de nouvelles solutions au service de la transition</li></ul><h3>Le projet Data For Good</h3><ol><li>En juin et juillet 2022, les 14 partenaires du projet ont diffusé largement le questionnaire du Baromètre 2022 de la RSE.
Notre objectif : permettre à un maximum d’entreprises, de tous secteurs et de toutes tailles, de participer à l’étude.</li><li><strong>En juillet et août 2022, ce sont des bénévoles Data Analysts de l’association Data for Good qui se sont attelé·es au traitement des réponses du questionnaire : nettoyage des données, croisements, réalisation des graphiques…</strong> </li><li>Accompagné·es par les 14 partenaires du projet, nous nous sommes appuyé·es sur les données traitées par les bénévoles de Data for Good pour rédiger ce rapport et identifier les grandes tendances de la RSE en France en 2022 !</li></ol><h3>Les résultats du baromètre RSE 2022</h3><p>Vous pouvez consulter tous les résultats ici <a href="https://www.vendredi.cc/barometre-rse-2022">https://www.vendredi.cc/barometre-rse-2022</a></p><h2>Contacts</h2><ul><li>Héloise Arnold (Vendredi)</li></ul><h2>Retombées presses</h2><ul><li><a href="https://data.ladn.eu/blog/actualites/barometre-rse-2022/">https://data.ladn.eu/blog/actualites/barometre-rse-2022/</a></li></ul>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[L'enquête du siècle]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/lenquetedusiecle</link>
            <guid>lenquetedusiecle</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Apr 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Développement de la plateforme de comparaison des programmes à la présidentielle 2022 pour comprendre qui sortira la France de l'illégalité climatique]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>Plateforme à visiter ici <a href="https://laffairedusiecle.net/enquete/">https://laffairedusiecle.net/enquete/</a></p><h2>Le projet</h2><p>Développement de la plateforme de comparaison des programmes à la présidentielle 2022 pour comprendre qui sortira la France de l&#x27;illégalité climatique</p><h2>Auteurs</h2><p>Développé en partenariat entre Data For Good, Latitudes, le collectif Eclaircies et l&#x27;Affaire du Siècle</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[BechdelAI]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/bechdelai</link>
            <guid>bechdelai</guid>
            <pubDate>Sun, 13 Mar 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Mesure et automatisation du test de Bechdel, de la (sous)représentation féminine et des inégalités de représentation dans le cinéma et l'audiovisuel]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip BechdelAI</p><p>Mesure et automatisation du test de Bechdel, de la (sous)représentation féminine et des inégalités de représentation dans le cinéma et l&#x27;audiovisuel</p><p>:::</p><h2>A propos du projet BechdelAI</h2><p>BechdelAI est un projet lancé par l&#x27;association Data For Good en octobre 2021 pour créer des outils et des études en se servant d&#x27;outils algorithmiques pour aider dans la mesure et la sensibilisation autour des enjeux de parité et d&#x27;inégalités dans le cinéma. En particulier, le point de départ était d&#x27;automatiser l&#x27;effrayant test de Bechdel puis d&#x27;étendre à des mesures plus fines des inégalités dans le cinéma. </p><p><img src="./bechdel.png"/></p><h2>Le projet</h2><p>Pour cette saison 10, le projet initié en Octobre 2021 au sein de l&#x27;association Data For Good continue et passe à l&#x27;échelle. Il y a 3 sous-projets proposés aux bénévoles : </p><ul><li><strong>Etude rétrospective des inégalités de représentation</strong> dans le cinéma et l&#x27;audiovisuel en s&#x27;inspirant de l&#x27;étude Cinégalités du Collectif 50/50 pour étendre son périmètre (remonter dans le temps, plateformes indépendantes, séries) et l&#x27;automatiser. </li><li><strong>Développer des outils gratuits et open source d&#x27;analyse de contenu audiovisuels</strong> (vidéos, posters, bande-son, scripts, sous-titres) pour aller plus loin et analyser directement le contenu audiovisuel</li><li><strong>Explorer la création d&#x27;algorithmes de quantification du male et female gaze</strong> (ou pour simplifier en quelques mots l&#x27;objectification du corps féminin)</li></ul><p><img src="./bechdel_projets.png"/></p><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li>Data Analystes pour explorer les données historiques de cinéma, les visualiser et les croiser</li><li>Data Scientists et Data Engineers pour aller collecter les données et craquer les APIs d&#x27;IMDB et Allociné, et créer des algorithmes d&#x27;analyse complexes (qualification des scènes et des dialogues)</li><li>Passionés et experts d&#x27;IA pour déployer des algorithmes de Computer Vision, NLP et analyse de sons et vidéos</li><li>UX/UI et développeurs pour réfléchir à la manière de rendre les résultats les plus impactants possible</li><li>Experts du cinéma ou de l&#x27;audiovisuel pour nous guider dans la démarche</li></ul><h2>Références</h2><h3>A propos du projet</h3><ul><li>La <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bnAXCjD2l80&amp;t=1227s">vidéo de lancement du projet</a> pour la saison 10 </li><li>La <a href="https://www.youtube.com/watch?v=vu5SFiE43Kk&amp;t=1292s">vidéo de lancement du projet</a> au Monthly Marty</li></ul><h3>Test de Bechdel, Male et female gaze</h3><ul><li>Le site officiel du test de Bechdel <a href="https://bechdeltest.com/">https://bechdeltest.com/</a></li><li>L&#x27;<a href="https://m.facebook.com/konbinifr/videos/iris-brey-nous-explique-le-male-et-female-gaze-dans-le-vid%C3%A9o-club/124495393087216/">explication du male et female gaze</a> par Iris Brey </li><li>Le <a href="https://www.youtube.com/watch?v=0oMsFlQk_m4&amp;ab_channel=Lescouillessurlatable">podcast des Couilles sur la Table sur le male et le female gaze dans le cinéma</a> par Victoire Tuaillon et Iris Brey </li><li>L&#x27;étude <a href="https://collectif5050.com/files/etudes/2022/02/Cinegalite-s-Rapport.pdf">Cinégalités complète</a> et le <a href="https://collectif5050.com/files/etudes/2021/12/5050-Cinegalites-presentation-Assises-0512.pdf">résumé</a></li></ul><h2>Equipe</h2><ul><li>Théo Alves Da Costa - porteur de projet et co-président Data For Good</li><li>Thomas Legrand - Data Scientist</li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack <strong>#10_bechdelai</strong></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ceebios]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/ceebios</link>
            <guid>ceebios</guid>
            <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Faciliter l'exploration de la biodiversité et de la littérature scientifique afin d'identifier des modèles biologiques pertinents pour répondre à une problématique technique grâce au biomimétisme, l'innovation frugale inspirée du vivant.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2>Le projet de la saison 10</h2><p>:::tip Explorateur de figures scientifiques pour le biomimétisme</p><p>Faciliter l&#x27;accès et la compréhension d&#x27;un public non-biologiste à des figures scientifiques de natures variées en créant des algorithmes pour extraire, qualifier et catégoriser les figures depuis les publications scientifiques</p><p>:::</p><p>L&#x27;innovation en biomimétisme requiert de pouvoir comprendre le fonctionnement d&#x27;organismes biologiques (bactéries, plantes, champignons, mammifères) et de pouvoir les comparer entre eux. Cela permet de déterminer quelle sera l&#x27;espèce modèle dont l&#x27;innovation pourra s&#x27;inspirer, pour développer de nouveaux matériaux éco-conçues et résistant aux chocs par exemple, ou des nouvelles colles bio-inspirées. Jusqu&#x27;à présent, la littérature scientifique est analysée par des humains pour extraire les données pertinentes et sélectionner les modèles biologiques. Cette approche est très chronophage et limitée dans le nombre de sources de données pouvant être explorées manuellement dans un temps donné.</p><p>Dans le cadre d&#x27;un projet en cours piloté par Ceebios pour accélérer les innovations biomimétiques éco-responsables, des outils numériques se basant sur des algorithmes d&#x27;intelligence artificielle sont développés pour <strong>faciliter l&#x27;exploration de la littérature scientifique et l&#x27;extraction automatiques de données, afin d&#x27;identifier des modèles biologiques pertinents pour répondre à une problématique technique</strong>. Les développements actuels se concentrent sur les textes des publications, mais pas encore les images.</p><p>Des images ainsi que des données quantitatives sur les propriétés des modèles biologiques, sont d&#x27;une aide précieuse pour approfondir la compréhension de la biologie et la transposition à d&#x27;autres domaines. <strong>Peut-on faciliter l&#x27;accès et la compréhension d&#x27;un public non-biologiste à des figures scientifiques de natures variées ?</strong></p><blockquote><p>Plus d&#x27;informations dans <a href="/blog/ceebios-s10">l&#x27;article racontant la saison 10</a></p></blockquote><h2>Le projet de la saison 8</h2><p>:::tip Le Pokédex - Explorateur du vivant et de ses richesses</p><p>Créer un outil de recherche intelligent sur les bases de données biologiques pour faciliter la connexion entre des ingénieurs et des biologistes, et permettre à un public non-expert d&#x27;obtenir sans effort de l&#x27;information sur les espèces, leur apparence, leur place dans la classification du Vivant et dans l&#x27;écosystème.
:::</p><p><img src="./figure2.png"/></p><blockquote><p>Plus d&#x27;informations dans <a href="/blog/ceebios-s08">l&#x27;article racontant la saison 8</a></p></blockquote><h2>Références</h2><ul><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=bnAXCjD2l80&amp;t=4251s">Présentation du projet au lancement de la saison 10</a></li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=9Wx7h2WptGQ&amp;t=3650s">Présentation de mi-saison 10</a></li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=32lrQg8bZZM&amp;t=3310s">Démo day de fin de saison 10</a></li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=Lgnypz2N-Fc&amp;t=4773s">Introduction au biomimétisme</a> au Monthly Marty #5</li></ul><h5>A propos de Ceebios</h5><p>Ceebios accélère la transition sociétale par le biomimétisme en fédérant un réseau d’acteurs experts et en développant les ressources indispensables à l’appropriation de la démarche par les secteurs académiques, institutionnels et privés.
Plus d&#x27;informations sur le site internet de Ceebios <a href="https://ceebios.com/">https://ceebios.com/</a></p><h2>Equipe projet</h2><h5>Saison 10</h5><p><em>Anastasia Barkova, Evan Dufraisse, Gabriel Olympie, Karine Petrus, Lucas Le Corvec, Paul-Henri Castets, Romain Meuter, Sara Valencia, Thanh Lan, Nikolay Tchakarov (Ceebios), Adrien Saint-Sardos (Ceebios)</em></p><h5>Saison 08</h5><p><em>Chloé Sekkat, Christian Maréchal, Tim Ton That, Théo Alves Da Costa, Adrien Saint-Sardos (Ceebios)</em>.</p><h5>Rejoindre le projet</h5><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack <strong>#10_ceebios</strong></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mission Transition Ecologique]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/missiontransition</link>
            <guid>missiontransition</guid>
            <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Simplifier l’accès au financement public aux actions de transition écologique et énergétique pour les petites et moyennes entreprises en créant un moteur de recherche intelligent des aides existantes parmi celles de l'ADEME, de la BPI, des régions et d'autres acteurs publics ou privés.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::info Le GPS du financement public pour la transition écologique et énergétique des entreprises</p><p>Simplifier l’accès au financement public aux actions de transition écologique et énergétique pour les petites et moyennes entreprises en créant un moteur de recherche intelligent des aides existantes parmi celles de l&#x27;ADEME, de la BPI, des régions et d&#x27;autres acteurs publics ou privés.</p><p>:::</p><h2>A propos du projet Mission Transition Ecologique</h2><p>Selon une étude Bpifrance, <strong>80% des dirigeants sont conscients de l’urgence climatique mais seulement 13% se sentent en capacité de passer à l’action à cause du manque de temps et de financement</strong>.</p><p>Le manque de financement est un frein majeur à la transition écologique des entreprises, mais les entreprises ont du mal à trouver les aides auxquelles elles pourraient avoir droit, face à la multitude de financeurs.</p><p>L’initiative “France Transition Écologique&quot; (FTE) a été décidée en conseil de défense écologique en mai 2019, et a fait l’objet d’une lettre de mission des ministres de la Transition Écologique et de l&#x27;Économie, des Finances et de la Relance à l’attention du CGDD Thomas Lesueur l’année suivante.</p><h2>Le projet</h2><p>Mission Transition Écologique, moteur de recherche, intelligent et adapté, des aides publiques écologiques pour les entreprises et les acteurs du développement économique, réunit en une seule porte d’entrée les financements de la BPI, de l’ADEME, des Régions, jusqu’aux aides européennes, spécifiques. Le tout avec la possibilité d’être rappelé par un conseiller CCI, quand la recherche ne suffit pas. </p><p>Actuellement la donnée est éparpillée entre les sites des financeurs et dans des formats inhomogènes. Il serait essentiel <strong>d’utiliser la donnée pour faciliter le référencement et la recherche d’aides publiques et de permettre à l’entreprise d’identifier en quelques clics LE dispositif le plus adapté à son profil et à son besoin</strong>.</p><p>5 chantiers sont proposés pour ce projet : </p><ol><li>La catégorisation automatique des aides</li><li>Génération automatique de mots-clés </li><li>Travail exploratoire sur les PDFs</li><li>Détection et extraction des critères d&#x27;éligibilité </li><li>Simulateur d&#x27;éligibilité à destination de l’entreprise</li></ol><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li>Data Scientists en particulier avec une expertise ou une envie de progresser en NLP </li><li>Toute personne engagée fortement dans la transition écologique et qui veulent contribuer à un projet conséquent avec un impact énorme</li></ul><h2>Références</h2><ul><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=bnAXCjD2l80&amp;t=1960s">Le replay de la saison 10</a></li><li>La <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Lgnypz2N-Fc&amp;t=3371s">présentation des premiers résultats</a> au Monthly Marty n°5</li><li>La <a href="https://www.youtube.com/watch?v=kSwJopxsphQ&amp;t=2146s">présentation du projet</a> au premier Monthly Marty</li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack #10_mission_transition_ecologique</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[OGRE]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/ogre</link>
            <guid>ogre</guid>
            <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Développement d'une application pour digitaliser et passer à l'échelle l'atelier OGRE, un serious game ludique et collaboratif pour découvrir et comprendre les ordres de grandeur des énergies.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip Digitalisation de l&#x27;atelier OGRE</p><p>Développement d&#x27;une application pour digitaliser et passer à l&#x27;échelle l&#x27;atelier OGRE, un serious game ludique et collaboratif pour découvrir et comprendre les ordres de grandeur des énergies.</p><p>:::</p><h2>A propos de OGRE</h2><p>L’atelier OGRE (Ordre de GRandeur des Énergies) est un serious game ludique et collaboratif pour découvrir et comprendre les ordres de grandeur des énergies.</p><p>Qu’est ce que 1 kWh? Peut-on se passer des énergies fossiles? Quel est l’impact d’ajouter des énergies renouvelables sur le réseau? Doit-on aller vers plus de sobriété?
L’atelier OGRE apporte des éléments de réponse à ces questions et aide à s’approprier des termes peu utilisés dans notre quotidien (ex: rendement, facteur de charge, disponibilité,…). L’atelier permet également de voir quelles sont les actions, tant sur la consommation que sur la production, à fort impact énergétique pour évoluer vers un monde plus durable, puis à ouvrir des discussions entre les participants sur le sujet.</p><p>Les participants répartis en équipe de 4 à 8 personnes, et aidés par un animateur, disposent de 3h pour équilibrer consommation et production d’énergie décarbonée.</p><p><img src="./scren.png"/></p><h2>Le projet</h2><p>Aujourd&#x27;hui l&#x27;atelier est animé avec un outil Google Sheet qui arrive à ses limites pour pouvoir passer à l&#x27;échelle tout en rendant l&#x27;atelier plus user-friendly. Le but de ce projet est de construire l&#x27;application web permettant de digitaliser l&#x27;atelier. </p><p>Stack technique:</p><ul><li>Backend Nodejs</li><li>Gestion base de donnée : Postgresql + ORM Sequelize</li><li>Hébergement et déploiement : Heroku + github</li><li>Frontend React</li></ul><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li>Plusieurs développeurs backend Nodejs</li><li>Plusieurs développeurs frontend React</li><li>Gestion de projet : 1 ou plusieurs product owner (largement assez de travail pour 2/3 personnes)</li><li>UX/UI designer</li></ul><h2>Références</h2><ul><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=bnAXCjD2l80&amp;t=3340s">Replay du lancement de la saison 10</a></li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=kSwJopxsphQ&amp;t=1398s">Replay du Monthly Marty n°1</a></li><li>Page internet de présentation : <a href="https://laconsciencedesetudiants.fr/atelier-ogre/">https://laconsciencedesetudiants.fr/atelier-ogre/</a></li><li>La source principale qui a permis de concevoir le moteur de calcul de l&#x27;atelier est disponibles à l&#x27;<a href="http://www.inference.org.uk/sustainable/book/translate/french/sewtha_20111001_lowres.pdf">adresse suivante</a></li></ul><h2>Equipe</h2><ul><li>Grégory Kotnarovsky, créateur de l&#x27;atelier OGRE, <a href="mailto:grandeur.energies@gmail.com">grandeur.energies@gmail.com</a></li><li>Vladimir Nafissi, développeur (bénévole D4G), <a href="mailto:vlad.nafissi@gmail.com">vlad.nafissi@gmail.com</a></li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack <strong>#10_ogre</strong></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[NotaClimat]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/notaclimat</link>
            <guid>notaclimat</guid>
            <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Développer l'observatoire open data de l'action climat des entreprises, pour faire passer à l'action les entreprises en jouant sur la transparence et maximiser le partage de l'expertise climat entre entreprises]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip Observatoire de l&#x27;action climat des entreprises</p><p>Développer l&#x27;observatoire open data de l&#x27;action climat des entreprises, pour faire passer à l&#x27;action les entreprises en jouant sur la transparence et maximiser le partage de l&#x27;expertise climat entre entreprises</p><p>:::</p><h2>A propos de NotaClimat</h2><p>Nous créons une plateforme de transparence et de collaboration dédiée à l&#x27;action Climat des entreprises :</p><ul><li>un volet open data 📊 : toutes les données carbone publiques des entreprises récupérées, comparées et partagées en open-data, dans divers formats pour être utilisables par le plus grand nombre</li><li>un volet open book 📖 : un annuaire de pages d&#x27;entreprises, qui détaillent leur action Climat, selon une structure expertisée et harmonisée</li></ul><p>Les convictions derrière le programme :</p><ul><li>L&#x27;analyse et la transparence data a pour but d&#x27;empêcher le greenwashing et ainsi mettre toutes les entreprises à l&#x27;action. Nous sommes convaincus que les citoyens veulent militer dans leur choix de tous les jours et que nous sommes assez nombreux pour faire peur aux entreprises (signataires Affaire du siècle 2,3M pers. ; votes écologistes européennes 2019 4,9M pers.)</li><li>La plateforme collaborative a pour but de faciliter l&#x27;accès à l&#x27;information pour les entreprises moins matures. Nous utilisons la volonté des entreprises de contrôler leur image et de communiquer comme un moteur pour les inciter à partager.</li></ul><h2>Le projet</h2><p>Deux sujets clés pour l&#x27;accélération de cet observatoire de l&#x27;action climat des entreprises : </p><ol><li>Data collection 🔎 et data viz 📉 des données carbone des entreprises :<ul><li>Etoffer la base de données à tous les secteurs et au niveau de détail inférieur, à partir des sources de référence Climat</li><li>Développer des visualisations de données pertinentes et pédagogiques (décomposition du mix par secteur, comparaison des dynamiques, comparaison actuel vs. engagement futur...)</li><li>Le renforcement de cette base de données viendra enrichir notre application mobile type Yuka Climat des marques</li><li>En plus des livrables précédents, ce chantier pourra donner lieu à un rapport publié en fin de programme, comparant les réductions carbone effectives, du type : &quot;Climat : quelle action réelle depuis les accords de Paris ?&quot; (CAC40 vs. le reste du monde ; meilleurs/mauvais élèves par secteur</li></ul></li><li>Préparation d&#x27;un wikipédia de l&#x27;action Climat<ul><li>Préparer l&#x27;architecture et process data qui viendra supporter le crowdsourcing</li><li>Pré-sourcer les pages entreprises avec les données carbone récupérées dans le volet #1</li></ul></li></ol><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li>Data Analyse</li><li>Data Engineering</li><li>Développement web et UX/UI</li><li>Intérêt pour le climat et l&#x27;envie de combattre le greenwashing ! </li></ul><h2>Références</h2><ul><li><a href="https://notaclimat.com/">https://notaclimat.com/</a></li><li>Le comparateur de marques <a href="https://notaclimat.com/comparateur_de_marques">https://notaclimat.com/comparateur_de_marques</a></li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack #10_nota_climat</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Pyronear]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/pyronear</link>
            <guid>pyronear</guid>
            <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Pyronear a créé au cours des différentes saisons de Data For Good un prototype pour détecter les départs d'incendie dans les forêts]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack #10_pyronear</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Solinum]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/solinum</link>
            <guid>solinum</guid>
            <pubDate>Sat, 12 Mar 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Proposer des dashboards de données analytiques pour les associations et les pouvoirs publics, permettant d'observer en un clin d'oeil les besoins des territoires sur l'aide alimentaire]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip Diagnostiquer l&#x27;aide alimentaire</p><p>Proposer des dashboards de données analytiques pour les associations et les pouvoirs publics, permettant d&#x27;observer en un clin d&#x27;eil les besoins des territoires sur l&#x27;aide alimentaire</p><p>:::</p><h2>A propos de Solinum</h2><p><img src="./mission.png"/></p><p><a href="https://www.solinum.org/">Solinum</a> (et le Soliguide) est une association qui lutte contre la pauvreté en permettant aux personnes en situation de précarité qui d’obtenir des informations pour s’orienter et donc d’accéder à des lieux et services utiles. Aujourd&#x27;hui le Soliguide référence des lieux d&#x27;accueil, santé, alimentation, hygiène, emploi, matériel, et autres activités gratuites. <strong>Et si au lieu d’attendre 2 ans d’avoir un rapport, les décideurs avaient accès aux données pertinentes en temps réel</strong> ?</p><h2>Le projet : diagnostiquer l&#x27;aide alimentaire</h2><ul><li><strong>L’objectif : proposer des dashboards de données analytiques pour les associations et les pouvoirs publics, permettant d&#x27;observer en un clin d’oeil les besoins des territoires sur l’aide alimentaire</strong>.</li></ul><p><img src="./projet.png"/></p><ul><li><p>Exemple : Analyse de l’adéquation besoin/offre ; fermeture des structures en août ; carte isochrone d’accessibilité ; comparaison entre les territoires ; etc.</p></li><li><p>Les données : </p><ul><li>Structures référencées sur Soliguide : 40 000 services dont 3163 services d&#x27;aide alimentaire (742 distribution de repas, 451 restauration assise, 1520 colis alimentaires, 450 épiceries sociales et solidaires)</li><li>Recherches faites sur Soliguide</li><li>Données ouvertes (taux de pauvreté INSEE ; nb de bénéficiaires du RSA ; …)</li></ul></li><li><p>La démarche proposée :</p><ul><li>Comprendre le besoin auprès des acteurs de terrain et publics en interrogeant nos équipes ;</li><li>Mettre en oeuvre les flux de données nécessaires pour avoir des données en temps réel facilement manipulable ;</li><li>Produire des dashboard de données filtrables, réutilisables et maintenables</li></ul></li><li><p>La stack :</p><ul><li>Site Soliguide : Angular / NodeJS</li><li>MongoDB (NoSQL)</li><li>Metabase</li></ul></li></ul><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li><strong>Data Analystes</strong> de tous niveaux avec une appétence pour la visualisation et les projections géospatiales !</li><li><strong>Data Scientists et Data Engineers</strong> pour aller chercher des données supplémentaires et automatiser les traitements et les visualisations  </li></ul><h2>Pour en savoir plus sur le projet</h2><ul><li>La <a href="https://www.youtube.com/watch?v=bnAXCjD2l80&amp;t=869s">vidéo de présentation</a> au lancement de la saison 10</li><li>La <a href="https://www.youtube.com/watch?v=Lgnypz2N-Fc&amp;t=2490s">présentation de Solinum</a> au Monthly Marty n°5</li><li>Le site internet de Solinum <a href="https://www.solinum.org/">https://www.solinum.org/</a></li><li>Le site internet du Soliguide <a href="https://soliguide.fr/">https://soliguide.fr/</a></li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack <strong>#10_solinum</strong></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Avastar]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/avastar</link>
            <guid>avastar</guid>
            <pubDate>Fri, 11 Mar 2022 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Création d'un outil open-source pour reprendre le contrôle de son identité numérique et de ses données personnelles éparpillées publiquement sur internet]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::tip Contrôler son identité numérique</p><p>Création d&#x27;un outil open-source pour reprendre le contrôle de son identité numérique et de ses données personnelles éparpillées publiquement sur internet</p><p>:::</p><h2>A propos d&#x27;Avastar</h2><p>Chez Avastar, nous avons pour objectif de construire la prochaine génération d&#x27;internautes. Une génération qui a le pouvoir de contrôler son identité numérique et qui a les moyens de décider de l&#x27;utilisation de ses données.</p><p>La compréhension de la composition de notre identité digitale n’est pas accessible à tous. Quelles sont les données collectées à propos de nous sur internet ?</p><p>Avastar développe une solution open source pour pour visualiser automatiquement son identité digitale et reprendre possession de ses données. </p><h2>Le projet</h2><p>Le but de ce projet est de développer la plateforme Avastar pour collecter et maitriser ses données personnelles. Des premières versions existent déjà, le but est de passer à l&#x27;échelle 💪</p><h2>Compétences recherchées</h2><ul><li>Développeurs Web (Front React.js)</li><li>UX/UI</li></ul><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[CodeCarbon]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/codecarbon</link>
            <guid>codecarbon</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Développement collaboratif d'un outil open-source permettant de mesurer l'empreinte carbone d'un code Python]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<h2>La problématique</h2><p>65 mails envoyés ✉ consomment autant d&#x27;énergie qu&#x27;une voiture qui roule pendant un kilomètre🚗. Une box internet équivaut à un réfrigérateur ❄ en fonction pendant un an. Une requête sur google demande autant d&#x27;électricité qu&#x27;une ampoule 65w allumée pendant 17 secondes...
Le numérique émet 4% des gaz à effet de serre mondiaux, soit autant que l&#x27;avion, heureusement pour beaucoup plus d&#x27;utilisateurs. Cependant cela représente tout de même 21 % des émissions que notre Terre peut naturellement absorber !
De plus, son usage est en croissance de 9% par an.</p><p>Sans compter les impacts environnementaux liés à la pollution lors de l&#x27;extraction, la fabrication et la fin de vie. Il y a également des impacts sociaux comme les (40 000 enfants)<!-- -->[https://www.amnesty.org/fr/latest/news/2016/01/child-labour-behind-smart-phone-and-electric-car-batteries/]<!-- --> qui travaillent dans les seules mines de cobalt du Congo.</p><p>L&#x27;impact de nos activités numériques quotidiennes commence à être bien évalué mais qu&#x27;en est-il de l&#x27;impact de nos codes Python ?</p><p>A quoi cela sert-il de le savoir ?</p><ul><li>Se faire une idée de la réalité</li><li>Améliorer ses pratiques en se basant sur des chiffres</li><li>Remonter des chiffres au département RSE</li><li>Participer aux débats qui visent le numérique en apportant des vrais chiffres</li></ul><h2>Le projet CodeCarbon</h2><p>C&#x27;est ce que cherche à estimer Code Carbon (<a href="https://codecarbon.io/">https://codecarbon.io/</a> ) !</p><p>Code Carbon a été initié par <a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Yoshua_Bengio">https://en.wikipedia.org/wiki/Yoshua_Bengio</a> , prix Turing pour ses travaux fondateurs du Deep Learning.
Code Carbon est un léger package python qui va estimer la consommation de votre(vos) machine(s) lorsque vous utilisez votre code et son impact en termes d&#x27;émission de dioxyde de carbone (CO2) en fonction de l&#x27;intensité carbone du réseau électrique utilisé.</p><p>L&#x27;objectif est de provoquer à la fois une prise de conscience, de susciter la discussion au sein des organisations et de promouvoir les bonnes pratiques.</p><p>C&#x27;est simple à installer:</p><p><code>pip install codecarbon</code></p><p>Et à utiliser:</p><pre><code class="language-python">from codecarbon import track_emissions
@track_emissions
def votre_fonction_a_mesurer()
    # votre code compliqué
</code></pre><p>Dans le cadre de Data For Good, l&#x27;équipe a ajouté une API et un tableau de bord pour centraliser les émissions et avoir une vision agrégée des émissions.</p><h2>Références</h2><ul><li>Vidéo de présentation de la dernière saison: <a href="https://www.youtube.com/watch?v=EHWBRLf1yik">https://www.youtube.com/watch?v=EHWBRLf1yik</a></li><li>Vidéo générale en anglais : <a href="https://vimeo.com/486015008">https://vimeo.com/486015008</a> </li></ul><h2>L&#x27;équipe</h2><ul><li>Victor Schmidt</li><li>Amine Saboni</li><li>Benoît Courty</li><li>Camille Keisser</li><li>Marion Coutarel</li><li>Sara Oumina</li><li>Alexis Bogroff</li><li>Jérémy Lecourt</li><li>Mathilde Léval</li></ul><h5>Contributions passées</h5><ul><li>Kamal Goyal (BCG GAMMA)</li><li>Aditiya Joshi (BCG GAMMA)</li><li>Tristan Mallet (BCG GAMMA)</li><li>Boris Feld (Comet.ml)</li><li>Niko Laskaris (Comet.ml)</li><li>Douglas Bank (Comet.ml)</li><li>Sasha Luccioni (Mila)</li><li>Sorelle Friedler (Haverford College)</li><li>Jonathan Wilson (Haverford College)</li><li>Ziyao Wang (Haverford College)</li></ul><h5>Rejoindre le projet</h5><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack <strong>#9_codecarbon</strong></p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[CRATer]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/crater</link>
            <guid>crater</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Dyslex'IA]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/dyslexia</link>
            <guid>dyslexia</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Geowatch Labs]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/geowatchlabs</link>
            <guid>geowatchlabs</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Labelia.org]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/labelia</link>
            <guid>labelia</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Le référentiel de Data Science Responsable et de Confiance a été élaboré de manière ouverte et participative afin de permettre à chaque organisme d’évaluer son niveau de maturité sur ces nouveaux enjeux. L'objectif de ce projet visait à renforcer les ressources du référentiel d'évaluation.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Open Fake Facts]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/openfakefacts</link>
            <guid>openfakefacts</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Science Feedback]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/sciencefeedback</link>
            <guid>sciencefeedback</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Open Geo Scales]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/opengeoscales</link>
            <guid>opengeoscales</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Validalab]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/validalab</link>
            <guid>validalab</guid>
            <pubDate>Mon, 01 Mar 2021 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Accurolab]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/accurolab</link>
            <guid>accurolab</guid>
            <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Carbon4Finance]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/carbon4finance</link>
            <guid>carbon4finance</guid>
            <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Action Contre la Faim]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/actioncontrelafaim</link>
            <guid>actioncontrelafaim</guid>
            <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[ImpactScore]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/impactscore</link>
            <guid>impactscore</guid>
            <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[JOGL]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/jogl</link>
            <guid>jogl</guid>
            <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mednum]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/mednum</link>
            <guid>mednum</guid>
            <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Microfaune]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/microfaune</link>
            <guid>microfaune</guid>
            <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Banque Mondiale]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/worldbank</link>
            <guid>worldbank</guid>
            <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Riepost]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/riepost</link>
            <guid>riepost</guid>
            <pubDate>Tue, 01 Sep 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[2tonnes]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/2tonnes</link>
            <guid>2tonnes</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Un “serious game” pour comprendre les activités à mettre en place pour limiter le changement climatique]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Outil BEGES]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/beges</link>
            <guid>beges</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Calcul des émissions liées aux consommations énergétiques des bâtiments et déplacements au sein d’une structure de l'État.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[CO2 Plume Detector]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/co2plumedetector</link>
            <guid>co2plumedetector</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Détecter les émissions de CO2 à la surface terrestre par observations satellitaires]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Détection des forêts dégradées]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/foretsdegradees</link>
            <guid>foretsdegradees</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Détecter les forêts dégradées de Guinée et du Congo par imagerie satellite haute résolution et deep learning.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Impact des plats]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/impactdesplats</link>
            <guid>impactdesplats</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Estimer l'impact carbone d'un plat à partir d'une simple photo.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Plastic Origins]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/plasticorigins</link>
            <guid>plasticorigins</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Projet de science participative qui utilise l'IA pour cartographier la pollution plastique des fleuves et rivières de France et d'Europe.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[RSE Explorer]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/rseexplorer</link>
            <guid>rseexplorer</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Mar 2020 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Un outil de veille de l'innovation environnementale et sociale, basé sur l'exploitation des rapports RSE de grandes entreprises françaises.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[CITES]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/cites</link>
            <guid>cites</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Diffuser et sensibiliser le public aux règles du commerce des espèces de faune et flore sauvages menacées d’extinction.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Eczéma(s)]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/eczema</link>
            <guid>eczema</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[L’eczéma est une maladie fréquente qui peut être grave et poser des problèmes thérapeutiques.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[EurosForDocs]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/eurosfordocs</link>
            <guid>eurosfordocs</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Etudier les Déclarations Publiques d'Intérêt mettre en lumière les stratégies d'influence des industriels.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[TravelMyWay]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/travelmyway</link>
            <guid>travelmyway</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Planification en un clic de trajets optimisés en porte à porte pour faire des choix de transport éclairés.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[WeLearn]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/welearn</link>
            <guid>welearn</guid>
            <pubDate>Sun, 01 Sep 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Améliorer la classification des ressources pédagogiques en ligne via une approche supervisée.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Arkhn]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/arkhn</link>
            <guid>arkhn</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Standardiser les données de santé en open-source]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Liris]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/liris</link>
            <guid>liris</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Consulter les recettes et les dépense de l'État]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Phénix]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/phenix</link>
            <guid>phenix</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Offrir une seconde vie aux invendus alimentaires]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Tableau de bord citoyen]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/tableaudebordcitoyen</link>
            <guid>tableaudebordcitoyen</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Du choc des idées jaillit l’information]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Transplant]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/transplant</link>
            <guid>transplant</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Mar 2019 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Améliorer la prédiction de l'autonomie respiratoire après transplantation pulmonaire]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Databox]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/databox</link>
            <guid>databox</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Sep 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Améliorer la plateforme derrière data.gouv.fr.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[La Data en Clair]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/dataenclair</link>
            <guid>dataenclair</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Sep 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Le 1er magazine web qui décrypte les enjeux éthiques de l'intelligence artificielle et des données.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Diafoirus]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/diafoirus</link>
            <guid>diafoirus</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Sep 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Exploiter et rendre exploitable les données médicales.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Mediachecker]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/mediachecker</link>
            <guid>mediachecker</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Sep 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Automatisation du fact checking des affirmations des politiques tunisiens sur le site Birrasmi.tn, de Cahiers de la Liberté]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Redécoupage citoyen]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/redecoupagecitoyen</link>
            <guid>redecoupagecitoyen</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Sep 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Nous votons, nous dessinons !]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Serment d'Hippocrate pour Data Scientist]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/sermenthippocrate</link>
            <guid>sermenthippocrate</guid>
            <pubDate>Sat, 01 Sep 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Promouvoir un usage éthique des données.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[BimBamJob]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/bimbamjob</link>
            <guid>bimbamjob</guid>
            <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cour des comptes]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/courdescomptes</link>
            <guid>courdescomptes</guid>
            <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Data4Tunisia]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/datafortunisia</link>
            <guid>datafortunisia</guid>
            <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Isara]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/isara</link>
            <guid>isara</guid>
            <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Deep learning pour la langue des signes.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Make.org]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/makeorg</link>
            <guid>makeorg</guid>
            <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[We answer]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/weanswer</link>
            <guid>weanswer</guid>
            <pubDate>Thu, 01 Mar 2018 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Cresus]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/cresus</link>
            <guid>cresus</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Lutter contre le surrendetement.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Impala]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/impala</link>
            <guid>impala</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Aider les lycéens à s'orienter.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Loyers parisiens]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/loyersparisiens</link>
            <guid>loyersparisiens</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Ministère de l'éducation nationale]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/ministeredeleducationnationale</link>
            <guid>ministeredeleducationnationale</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[NewBed]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/newbed</link>
            <guid>newbed</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Search Research]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/searchresearch</link>
            <guid>searchresearch</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Simplon]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/simplon</link>
            <guid>simplon</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[VEGA]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/vega</link>
            <guid>vega</guid>
            <pubDate>Fri, 01 Sep 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Adoptez-moi]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/adoptezmoi</link>
            <guid>adoptezmoi</guid>
            <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Un bot Twitter qui diffuse des informations sur des animaux à adopter.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Data For Food]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/dataforfood</link>
            <guid>dataforfood</guid>
            <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Retrouver les restaurants avec des problèmes d'hygiène grâce aux commentaires TripAdvisor.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Frateli]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/frateli</link>
            <guid>frateli</guid>
            <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Algorithmes de recommandation pour le parrainage d’étudiants.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[Teen spirit]]></title>
            <link>https://dataforgood.fr/projects/teenspirit</link>
            <guid>teenspirit</guid>
            <pubDate>Wed, 01 Mar 2017 00:00:00 GMT</pubDate>
            <description><![CDATA[Détection et soutien aux adolescents en difficulté sur les réseaux sociaux.]]></description>
            <content:encoded><![CDATA[<p>:::caution ATTENTION</p><p>Les détails du projets ne sont pas renseignés, rejoignez le canal Slack ou contactez le porteur de projet pour en savoir plus.</p><p>:::</p><h2>Rejoindre le projet</h2><p>Il suffit de <a href="/join">rejoindre la communauté Data For Good</a> et de se présenter sur le canal Slack</p>]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>