<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://dataforgood.fr/blog</id>
    <title>Data For Good Blog</title>
    <updated>2023-10-31T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://dataforgood.fr/blog"/>
    <subtitle>Data For Good Blog</subtitle>
    <icon>https://dataforgood.fr/img/logo-dfg-new.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[CarbonBombs.org]]></title>
        <id>carbonbombs</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/carbonbombs"/>
        <updated>2023-10-31T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[CarbonBombs.org: lumière sur les bombes carbone, ces méga-projets fossiles qui menacent nos engagements climatiques. Une plateforme de vulgarisation et visualization propulsée par un consortium de journalistes d'investigations et d'ONGs.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Data For Good vient de sortir un de ses plus gros projets qui culmine le travail de 8 mois de la part de plusieurs dizaines de bénévoles : <a href="https://www.carbonbombs.org/">CarbonBombs.org</a></p><h2>Les bombes carbone</h2><p>💣 Il existe aujourd’hui 425 projets de bombes carbone dans le monde qui menacent considérablement les conditions de vie actuelles sur Terre. Site: <a href="http://www.carbonbombs.org">www.carbonbombs.org</a></p><p>Une bombe carbone est un projet d’extraction de combustibles fossiles (pétrole, gaz, charbon) dont la combustion future pourrait générer plus d’1 milliard de tonnes de CO₂
🇫🇷1 GtCO2, c’est l’équivalent des émissions en France pendant 3 ans</p><p>🌡 Pour rester sous le seuil des 1,5°C de réchauffement climatique, un budget a été établi : nous ne devons pas émettre plus de 400 à 500 milliards de tonnes de CO₂. Problème : les émissions cumulées des 425 bombes carbone représentent 1180 milliards de tonnes de CO₂, soit plus de deux fois ce budget carbone. On est loin de l’objectif de l’accord de Paris signé par 193 États en 2015.</p><p>L’Agence internationale de l’énergie (AIE) est pourtant formelle : “aucun nouveau projet d’extraction ne devrait voir le jour <!-- -->[à partir de 2021]<!-- -->”</p><h3>📣 Messages clés</h3><p>⏰Il est encore temps d’agir : en 2020, 40% des 425 bombes carbone, soit 169 projets n’avaient pas encore vu le jour. C’est une course contre la montre : au moins 20 projets ont démarré depuis cette date. Il est donc primordial de mettre en lumière leur existence, d’attirer l’attention des décideurs politiques et d’alerter l’opinion publique.</p><p>💰Le financement, est un enjeu majeur pour accélérer la sortie des énergies fossiles. Il existe plusieurs moyens pour une banque d’apporter son soutien à un nouveau projet fossile:</p><ul><li>Le financement de projet : une banque octroie des services financiers(prêts, émissions d’obligation) fléchés vers un projet fossile spécifique.</li><li>Le financement d’entreprise : une banque octroie des services financiers à une entreprise pétro-gazière et cette entreprise développe un projet fossile grâce à ces liquidités d’usage général.</li></ul><p>Si certaines banques se sont engagées à ne plus financer directement de nouveaux projets pétroliers ou gaziers, le financement de projet ne représente en réalité qu’une très faible par des financements accordés à l’industrie fossile, comparé au financement d’entreprises d’après Reclaim Finance - ONG. En continuant à accorder des financements inconditionnels à des entreprises pétro-gazières impliquées dans des bombes carbones actuelles ou à venir, les banques jouent donc également un rôle majeur dans la trajectoire de réchauffement actuelle.</p><h2>L&#x27;approche Data For Good</h2><p>Nous avons coordonné avec l&#x27;association <a href="https://eclaircies.co">éclaircies</a> la création d&#x27;une plateforme pour visualiser les bombes carbone - les projets d&#x27;exploitation fossile pétrole/charbon/gaz qui ont un potentiel d&#x27;émissions de plus d&#x27;1 milliards de tCO2, menaçant à eux seuls l&#x27;accord de Paris de 1.5°C. Et de lier ça aux entreprises et aux banques mondiales.</p><h3>🪩 Méthodologie</h3><p>CarbonBombs.org crée des connexions entre trois bases de données publiques existantes :</p><ul><li><a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301421522001756">Kuhne et al. (2022)</a> ont publié une base de données identifiant les 425 plus grands projets d&#x27;extraction de combustibles fossiles à l&#x27;échelle mondiale, définis comme ceux ayant un potentiel d&#x27;émissions de CO₂ supérieur à 1 gigatonne. Cette base de données fournit les noms des projets, leurs emplacements et leur statut, basés sur une version commerciale de 2020 de la base de données Rystad. L&#x27;article calcule également leurs émissions potentielles, qui dépassent le budget carbone mondial de 1,5°C (voir <a href="https://www.sciencedirect.com/science/article/pii/S0301421522001756">“Carbon Bombs” - Mapping key fossil fuel projects, Kuhne et al. (2022), Energy Policy</a>)</li><li><a href="https://globalenergymonitor.org/">Global Energy Monitor (GEM)</a> suit les champs d&#x27;extraction de pétrole, le gaz fossile et les mines de charbon, offrant des informations en open source pour soutenir le mouvement pour l&#x27;énergie propre. Les bases de données de GEM associent ces projets aux entreprises qui les possèdent ou les exploitent :<ul><li><a href="https://globalenergymonitor.org/projects/global-oil-gas-extraction-tracker/">Global Oil and Gas Extraction Tracker, Global Energy Monitor, juillet 2023</a></li><li><a href="https://globalenergymonitor.org/projects/global-coal-mine-tracker/">Global Coal Mine Tracker, Global Energy Monitor, version d&#x27;octobre 2023</a>, pour plus de détails consultez la <a href="https://globalenergymonitor.org/projects/global-coal-mine-tracker/methodology/">méthodologie</a></li></ul></li><li>La <a href="https://www.bankingonclimatechaos.org/">base de données Banking on Climate Chaos 2023</a> analyse comment les 60 plus grandes banques mondiales financent les entreprises de combustibles fossiles. Elle couvre les prêts, la souscription de dettes et d&#x27;émissions d&#x27;actions pour l&#x27;ensemble du secteur des combustibles fossiles, les plus grands acteurs de l&#x27;industrie, et des secteurs spécifiques. L&#x27;évaluation couvre la période du 1er janvier 2016 au 31 décembre 2022, en utilisant principalement des données de Bloomberg Finance L.P., avec des données supplémentaires de financement de projets de la base de données IJGlobal. Plus d&#x27;informations sur la méthodologie <a href="https://www.bankingonclimatechaos.org/wp-content/uploads/2023/05/Methodology-FAQ_Banking-on-Climate-Chaos-2023.pdf">ici</a>.</li></ul><p><strong>Notre approche repose sur trois piliers</strong></p><ul><li><strong>Open source</strong> : le code est disponible ici.</li><li><strong>Collaboratif</strong> : <a href="https://www.carbonbombs.org/contact">Contactez-nous</a> pour contribuer ou suggérer des améliorations.</li><li><strong>Dynamique</strong> : Notre base de données est régulièrement mise à jour pour intégrer de nouvelles perspectives et améliorer sa précision.</li></ul><h3>🪄 Une enquête d&#x27;envergure internationale</h3><ul><li>Nous avons eu l&#x27;opportunité de créer une coalition d&#x27;ONGs et de chercheurs pour agréger des données publiques (Reclaim Finance, LINGO, Global Energy Monitor) et en créer une plateforme open data d&#x27;exploration de ces données.</li><li>Nous avons aussi réussi à créer un consortium de journalistes d&#x27;investigation internationaux (Le Monde, Le guardian, La Libre, Der Spiegel, Der Standard, ou encore Follow The Money derrière les Panama Papers !), </li></ul><h2>Plus d&#x27;informations</h2><ul><li>Instagram <a href="https://www.instagram.com/carbon_bombs/">https://www.instagram.com/carbon_bombs/</a></li><li><a href="https://www.lemonde.fr/les-decodeurs/visuel/2023/10/31/bombes-carbone-ces-projets-fossiles-qui-ruinent-les-efforts-pour-le-climat_6197484_4355770.html">Bombes carbone, ces projets qui ruinent les efforts sur le climat</a> - Le Monde - <a href="https://www.lemonde.fr/planete/video/2023/10/31/video-qui-se-cache-derriere-les-bombes-carbone_6197489_3244.html">ou en vidéo</a></li><li><a href="https://www.theguardian.com/environment/2023/oct/31/banks-pumped-more-than-150bn-in-to-companies-running-carbon-bomb-projects-in-2022">Banks pumped more than $150bn in to companies running ‘carbon bomb’ projects in 2022</a> - The Guardian</li><li><a href="https://www.novethic.fr/actualite/environnement/climat/isr-rse/bombes-climatiques-decouvrez-les-entreprises-et-les-banques-qui-se-cachent-derriere-les-projets-les-plus-climaticides-au-monde-151859.html">Bombes climatiques : Découvrez les entreprises et les banques qui se cachent derrière les projets les plus climaticides au monde</a> - Novethic</li></ul>]]></content>
        <author>
            <name>Lou Welgryn &amp; Théo Alves Da Costa</name>
            <uri>hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Appel à projet Saison 12 Data For Good]]></title>
        <id>aap-saison12</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/aap-saison12"/>
        <updated>2023-10-23T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Nous lançons l'appel à projet de la saison 12 de Data For Good ! Qui seront les prochaines associations accompagnées après : 2Tonnes, QuotaClimat, Ecolab, Bloom, Open Food Facts, Greniers d’Abondance, Ceebios, Pyronear, OGRE, Solinum, Mednum, Surfrider, … ?]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Après 100+ projets depuis 2014, l&#x27;association Data For Good lance sa 12e saison d&#x27;accélération de projets numériques d&#x27;intérêt général qui commencera fin janvier 2024.</p><p>💪 Vous êtes une association, une ONG, un citoyen avec une bonne idée ? Vous avez un projet ou une idée à impact social ou environnemental qui pourrait bénéficier d&#x27;un accompagnement par nos 4600 bénévoles data pendant 3 mois ?</p><p>💡 Qui seront les prochaines associations accompagnées après : 2Tonnes, QuotaClimat, Ecolab, Bloom, Open Food Facts, Greniers d’Abondance, Ceebios, Pyronear, OGRE, Solinum, Mednum, Surfrider, … ?</p><h3>ℹ️ Conditions de candidature</h3><ul><li><em>Avoir un projet qui adresse une problématique sociale et/ou environnementale et qui pourrait avoir un impact positif majeur</em></li><li><em>Etre une structure d&#x27;intérêt général non lucrative</em></li><li><em>Etre d&#x27;accord pour créer des communs numériques (tout ce qui est produit par Data For Good est 100% open source)</em></li></ul><h3>❓ Comment candidater ?</h3><p>Remplissez le formulaire ici <a href="https://tally.so/r/wkGkG6">https://tally.so/r/wkGkG6</a></p><p>Si vous avez des questions avant de postuler, vous pouvez envoyer un email à <a href="mailto:orga@dataforgood.fr">orga@dataforgood.fr</a></p>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa et Ronan Sy</name>
            <uri>hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Data For Good se restructure et crée les pôles thématiques]]></title>
        <id>restructuration</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/restructuration"/>
        <updated>2022-09-13T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Après 10 saisons et plus de 100 projets d'intérêt général, il est temps de passer à la vitesse supérieure en ouvrant la gouvernance de l'association à de nouveaux membres bénévoles pour développer 7 pôles thématiques. Plus d'informations pour candidater dans cet article.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2>Il est temps d&#x27;accélérer</h2><p>Après un été caniculaire qui nous montre plus que jamais qu&#x27;il faut être dans l&#x27;action, nous démarrons la rentrée en fanfare avec une grande nouvelle : nous <strong>restructurons l&#x27;organisation de l&#x27;association et nous ouvrons la gouvernance</strong> !</p><p><img src="./age.png"/></p><p>Avec 8 années au compteur, 10 saisons d&#x27;accélération, +100 projets à impact, +1000 nouveaux bénévoles cette année, Data For Good a atteint son âge de raison ! <em>Chaque jour de nouvelles idées nous sont proposées et de nouveaux bénévoles en quête de sens rejoignent la communauté avec l&#x27;envie d&#x27;en découdre face à l&#x27;urgence sociale et environnementale</em>.</p><p>D4G est animé depuis toujours par <em>une petite équipe de bénévoles qui se compte sur les doigts d&#x27;une main qui intervient et se démène sur tous les fronts</em>. Il est temps de revoir notre organisation pour avoir encore plus d&#x27;impact et pour perpétuer notre mission : <strong>&quot;rediriger l&#x27;énergie créatrice vers l&#x27;intérêt général et la création de communs&quot;</strong>.</p><p>Pendant l&#x27;été, nous avons fait le point sur l&#x27;association, sa raison d&#x27;être, ses forces et ses axes d&#x27;améliorations, et observé le fonctionnement de communautés amies (Les Shifters, Pour un Réveil Ecologique, Makesense, Latitudes). Nous avons planché sur une <strong>réorganisation par pôles thématiques</strong> pour mettre de l&#x27;ordre dans nos ambitions et ouvrir la gouvernance à de nouveaux membres organisateurs : <strong>nous lançons donc un appel aux bénévoles de la communauté qui connaissent l&#x27;association et ont déjà participé à un projet à rejoindre l&#x27;équipe d&#x27;animation et intégrer un (ou plusieurs) pôles</strong> !</p><p>Présentons donc cette nouvelle organisation 👇</p><h2>Une restructuration de l&#x27;association en 7 pôles thématiques</h2><p><img src="./ples.png"/></p><p>L&#x27;association Data For Good et l&#x27;animation de la communauté se restructurent donc autour de 7 pôles thématiques :</p><ul><li><strong>Le pôle <a href="https://slite.com/api/public/notes/fW3vhopD8e08Wu/redirect">&quot;Saisons et projets&quot;</a></strong> développe et structure les projets d&#x27;intérêt général portés par l&#x27;association et proposés à la communauté : source, sélectionne et cadre les projets, organise les saisons (et le hors-saison) et accompagne les différents projets de bout-en-bout.</li><li>Le <strong>pôle <a href="https://slite.com/api/public/notes/nD8W9c0nw-rYy-/redirect">&quot;Communauté&quot;</a></strong> anime et développe la communauté de bénévole online et offline, coordonne les antennes locales, identifie les compétences, s&#x27;assure que tous les bénévoles trouvent chaussures à leur pied et comprend les besoins de la communauté (et surtout organise les apéros !)</li><li>Le <strong>pôle <a href="https://slite.com/api/public/notes/f1q0S3NlZnN28N/redirect">&quot;Tech&quot; </a></strong> imagine, met en place et maintient les outils et standards techniques de l&#x27;association et des différents projets afin d&#x27;en assurer la pérennité et la reproductibilité en open source. Il organise aussi un cercle d&#x27;expert techniques pour aider les projets à s&#x27;orienter dans la bonne direction.</li><li>Le <strong>pôle <a href="https://slite.com/api/public/notes/oBPVFQrP3byjhU/redirect">&quot;Partenariat&quot;</a></strong> identifie les nouveaux partenaires (associatifs, tech, formation) et anime les interactions avec eux pour accompagner les projets ou la communauté</li><li>Le <strong>pôle <a href="https://slite.com/api/public/notes/uIBuq78KIk3SIG/redirect">&quot;Communication&quot;</a></strong> produit les éléments de communication, nos contenus visuels et textuels et anime nos réseaux sociaux.</li><li>Le <strong>pôle <a href="https://slite.com/api/public/notes/m17AB6VnoR_6f6/redirect">&quot;Formation&quot;</a></strong> propose des formations diverses auprès de la communauté et crée de nouveaux contenus pour sensibiliser la communauté aux enjeux de la Data et du numérique responsable.</li><li>Le <strong>pôle <a href="https://slite.com/api/public/notes/sH5pUDBCPEp2e7/redirect">&quot;Plaidoyer et RP&quot;</a></strong> étend le rayonnement de Data for Good auprès du grand public, du monde associatif et de la sphère politique et économique - pour porter nos apprentissages de presque 10 ans de projets à impact sur les risques et les dérives de la technologie, de même que leur potentiel pour accompagner et accélérer des acteurs associatifs et militants.</li></ul><p>Le bureau sera en charge de coordonner les différents pôles et de gérer toute la partie administrative et financière.</p><p>Plus de détails sur les pôles et ses missions dans les liens ci-dessus !</p><h2>Qu&#x27;est ce qui ne change pas ?</h2><p>Ce sont des changements importants dans l&#x27;histoire de l&#x27;association - cependant nous maintenons notre position ferme sur certains éléments qui ne changeront pas :</p><ul><li>L&#x27;association reste indépendante et auto-financée</li><li>Tous les membres (mêmes organisateurs) restent bénévoles</li><li>La communauté de bénévoles reste 100% ouverte à toutes celles et ceux qui souhaitent s&#x27;engager pour l&#x27;intérêt général</li><li>Nous maintenons notre engagement pour dénicher des projets à impact positif social et environnemental fort, garantir leur philosophie open source, et questionnant les choix technologiques à son maximum</li></ul><p>Et avec ces nouvelles têtes dans l&#x27;association, ça va être fou 💥</p><h2>Le profil idéal</h2><p>Il n&#x27;y a pas de compétences particulières requises (sauf peut-être pour le pôle tech). Ce que nous recherchons :</p><p>:::info Le profil idéal</p><ul><li>Des bénévoles motivé.e.s</li><li>Ayant déjà participé à au moins un projet (important pour bien comprendre l&#x27;association !) ou ayant contribué à une association significativement par le passé</li><li>Qui s&#x27;engageraient pour au moins 6 mois</li><li>Et qui auraient comme disponibilité au grand minimum d&#x27;une journée par mois (soit quelques heures par semaine) pour réaliser différentes tâches (on sait qu&#x27;il n&#x27;est pas simple de garantir du temps mais c&#x27;est pour vous donner un ordre d&#x27;idée).</li></ul><p>:::</p><h2>Comment candidater ?</h2><p>Si tu es intéressé.e pour rejoindre l&#x27;aventure et nous aider sur les différents pôles, tu peux candidater au formulaire ci-dessous qui te posera quelques questions. Nous te contacterons plus tard pour te tenir au courant !</p><p>Si tu te poses des questions sur l&#x27;implication tu peux envoyer un message à <em>Théo Alves et Clément Mayer</em> ou par mail à <a href="mailto:hellodataforgood@gmail.com">hellodataforgood@gmail.com</a></p><p>💪 Candidater ici : <a href="https://airtable.com/shr4AgxdnHAbpjoPA">https://airtable.com/shr4AgxdnHAbpjoPA</a></p><h2>Qu&#x27;est ce que ça change pour les bénévoles de la communauté ?</h2><p>Rien du tout ! Nous sommes simplement en train d&#x27;agrandir l&#x27;équipe organisatrice pour mieux répondre à vos besoins dans la communauté, vous proposer des projets ambitieux, vous permettre de vous former, et porter notre raison d&#x27;être.</p>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa et Clément Mayer</name>
            <uri>hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ceebios et le projet GAWDI pour accélérer la recherche biomimétique]]></title>
        <id>ceebios-s10</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/ceebios-s10"/>
        <updated>2022-07-19T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Faciliter l'exploration de la littérature scientifique et l'extraction automatiques de données, afin d'identifier des modèles biologiques pertinents pour répondre à une problématique technique grâce au biomimétisme, l'innovation frugale inspirée du vivant]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2>La démarche biomimétique</h2><p>En biomimétisme, on cherche à s&#x27;inspirer du Vivant pour résoudre un problème posé. Par exemple, pour aborder une problématique d&#x27;éclairage passif dans un bâtiment, on peut s&#x27;intéresser aux stratégies des plantes-cailloux, les Lithops, une plante du désert qui filtre les rayons du soleil arrivant sur ses feuilles, via des petites “fenêtres” végétales. </p><p><img src="./figure1.png"/></p><figcaption align="center"><i>Lithops lesliei, la plante-caillou, GBIF</i></figcaption><br/><p>La nature est ainsi une source infinie d&#x27;innovations :</p><p><img src="./figure_bio.png"/></p><figcaption align="center"><i>Un milliard d&#x27;années d&#x27;innovation</i></figcaption><br/><p>Comprendre les stratégies d&#x27;une espèce, d&#x27;une cellule, d&#x27;un groupe d&#x27;individus, cela demande de consulter la <em>littérature scientifique</em>. De lire un article venant de Science, de Nature, et d&#x27;en comprendre le contenu, <strong>en particulier le contenu graphique</strong>.
Durant la saison 10 Data For Good, nous avons voulu <strong>faciliter l&#x27;accès et la compréhension des figures scientifiques pour un utilisateur qui voudrait pratiquer le biomimétisme sur sa thématique.</strong></p><h2>Le projet</h2><p>:::info Explorateur de figures scientifiques pour le biomimétisme</p><p>Faciliter l&#x27;exploration de la littérature scientifique et l&#x27;extraction automatiques de données, afin d&#x27;identifier des modèles biologiques pertinents pour répondre à une problématique technique grâce au biomimétisme, l&#x27;innovation frugale inspirée du vivant.</p><p>:::</p><p>La littérature scientifique est pleine de jargons, la rendant difficile d&#x27;accès. Mais cela devient beaucoup plus explicite une fois que l&#x27;on récupère les images. </p><p><img src="./figure_projet.png"/></p><p>On peut regarder cet exemple d&#x27;illustration : </p><p><img src="./figure2.png"/></p><figcaption align="center"><i>https://journals.plos.org/plosone/article?id=10.1371/journal.pone.0075671</i></figcaption><br/><p>Pour y parvenir, l&#x27;équipe s&#x27;est d&#x27;abord consacrée au sourcing de la donnée, en récupérant un pool d&#x27;articles scientifiques issus de journaux open source comme <a href="https://plos.org/">Public Library of Science</a> . Ces articles sont lus et  leurs textes et leurs images isolés dans une base de données structurée. Lors d&#x27;une requête utilisateur, l&#x27;outil retourne une ou plusieurs figures issues d&#x27;un article sémantiquement proche des mots clés utilisés. </p><p><img src="./figure3.png"/></p><figcaption align="center"><i>Démonstrateur développé à la saison 10</i></figcaption><br/><h2>Développement des algorithmes</h2><p>Quelle stratégie tech ? </p><p><img src="./figure_tech.png"/></p><ul><li>On commence par scrapper des repository d&#x27;articles en open access, dont on parse les textes, les figures, et les liens entre ces textes et ces figures.</li><li>Puis, une petite couche de post-processing, dans laquelle on vient : </li><li>D&#x27;une part classifier/labelliser les images pour en connaître la nature (dessin, photographie, courbe…)</li><li>D&#x27;autre part créer des représentations en embedding des textes les uns par rapports aux autres</li><li>Sur ces deux éléments, placés dans un GCP, on organise un <a href="https://github.com/deepset-ai/haystack">module de retrieval avec Haystack</a>, et venir chercher les textes les plus pertinents par rapport à une requête utilisateurs et récupérer ainsi toutes les images associées à ces textes. </li></ul><h2>Développement de l&#x27;outil</h2><p>Le défi sur le plan Front : faciliter la compréhension de cette figure au lecteur, et lui faire comprendre en quoi elle est pertinente dans sa recherche. Pour cela, les modèles de text-summarization adaptés à des corpus scientifiques fournissent à l&#x27;utilisateur un texte court et abordable décrivant l&#x27;article d&#x27;origine. Une classification d&#x27;image permet de choisir le type de figure auquel on souhaite se confronter, selon que l&#x27;on veuille étudier une simple photographie, ou au contraire rentrer dans la caractérisation quantitative d&#x27;un mécanisme biologique.</p><h2>Prochaines étapes</h2><p>Sur le long terme, l&#x27;outil Gawdi Generator of Biomimetic Answers With Described  Images, a vocation à faciliter l&#x27;accès du grand public à la donnée scientifique, en rendant accessible et compréhensible les éléments les plus techniques d&#x27;un article scientifique.
Deux pistes de développement sont à envisager : </p><ol><li>permettre à l&#x27;utilisateur d&#x27;uploader directement un article qu&#x27;il possède, en format PDF, et qu&#x27;il sait être pertinent dans sa démarche, puis lui fournir de l&#x27;aide pour la lecture/compréhension ; </li><li>améliorer la qualité de cette aide à la compréhension, en liant le texte à d&#x27;autres bases de données, par exemple pour mieux appréhender certaines terminologies scientifiques, mieux situer les espèces considérées dans la taxonomie du Vivant, ou bien visualiser plus facilement les mécanismes physiques mis en jeu. </li></ol><h2>Références</h2><ul><li>Parce que c&#x27;est un projet Data For Good, Gawdi est bien sûr open source, ici le GitHub : <a href="https://github.com/ceebios/d4g-season-10/">https://github.com/ceebios/d4g-season-10/</a></li><li>Une démonstration mi-saison : <a href="https://www.youtube.com/watch?v=9Wx7h2WptGQ&amp;t=3650s">https://www.youtube.com/watch?v=9Wx7h2WptGQ&amp;t=3650s</a></li><li>Et la démo finale : <a href="https://www.youtube.com/watch?v=32lrQg8bZZM&amp;t=3310s">https://www.youtube.com/watch?v=32lrQg8bZZM&amp;t=3310s</a></li><li>Toutes les informations sur les <a href="/projects/ceebios">collaborations entre Data For Good et Ceebios</a></li></ul><h5>A propos de Ceebios</h5><p>Ceebios accélère la transition sociétale par le biomimétisme en fédérant un réseau d’acteurs experts et en développant les ressources indispensables à l’appropriation de la démarche par les secteurs académiques, institutionnels et privés.
Plus d&#x27;informations sur le site internet de Ceebios <a href="https://ceebios.com/">https://ceebios.com/</a></p><h2>Auteurs</h2><p><em>Anastasia Barkova, Evan Dufraisse, Gabriel Olympie, Karine Petrus, Lucas Le Corvec, Paul-Henri Castets, Romain Meuter, Sara Valencia, Thanh Lan, Nikolay Tchakarov (Ceebios), Adrien Saint-Sardos (Ceebios)</em>.</p>]]></content>
        <author>
            <name>Adrien Saint-Sardos</name>
            <uri>hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Lancement de la saison 10 de Data For Good]]></title>
        <id>saison10</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/saison10"/>
        <updated>2022-03-12T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[C'est parti pour la saison 10 de Data For Good ! Retrouvez les 9 projets d'intérêt général de cette saison d'accélération (affichage environnemental, diagnostic de l'aide alimentaire, inégalités dans le cinéma, détection d'incendies forestiers, observatoire de l'action climat, assistant pour la recherche en biomimétisme, ...)]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>🎬 Clap !</p><p>C&#x27;est parti pour la saison 10 de l&#x27;association Data For Good, après 9 saisons, plus de 80 projets et 2800 bénévoles, nous sommes repartis pour 3 mois d&#x27;accélération citoyenne de projets d&#x27;intérêt général pour aider les grandes causes sociales et environnementales. </p><p>Vous retrouverez dans cet article l&#x27;ensemble des informations pour tout savoir sur la saison et les projets qui sont proposés aux volontaires, et pour rejoindre la communauté et proposer son aide sur un projet 💪</p><iframe width="100%" height="500px" src="https://www.youtube.com/embed/bnAXCjD2l80" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe><p>Vous pouvez également <a href="https://docs.google.com/presentation/d/1OaRajbh2aSoVf-vXkAhLogp1zdLDps450WcSfXpBkdg/edit?usp=sharing">parcourir la présentation ici</a> 🖐</p><h2>L&#x27;association Data For Good</h2><p>Nous en avons profité pour mettre à jour notre citation préférée 👇</p><p><img src="./citation.png"/></p><p>Data For Good est une association loi 1901 (100% bénévole, 100% open-source, 100% citoyenne) créée en 2014 qui rassemble une communauté de 2800+ volontaires tech (Data Scientists, Data Analysts, Data Engineers, Developers, UX/UI Designers, Product &amp; Project Owners) souhaitant mettre leurs compétences au profit d&#x27;associations, d&#x27;ONG, et de l&#x27;ESS - et de s&#x27;engager pour l&#x27;intérêt général.</p><p>Nous réalisons chaque année des saisons d&#x27;accélération où une dizaine de projets sont accompagnés par les bénévoles sur des thématiques sociales, sociétales et environnementales. Nous avons ainsi accompagné, accéléré et co-construits <a href="/projects">plus de 100 projets</a> depuis 2014. Vous pouvez en savoir plus sur la <a href="/">page principale</a></p><h2>La saison 10</h2><h3>La philosophie de la saison</h3><p>Pour cette 10e saison, nous avons essayé de vous proposer des projets d&#x27;intérêt général variés sur l&#x27;ensemble des causes sociales et environnementales, et dont <strong>l&#x27;impact positif pour la société et l&#x27;environnement peut être énorme, avec une maturité suffisante pour atteindre ces objectifs</strong>. </p><p>Ainsi nous avons sélectionné des <em>projets que nous connaissons des saisons précédentes, du hors-saison et quelques nouveautés</em> ! </p><p>Cependant cela ne suffit pas, réaliser des projets &quot;for good&quot; qui ont un réel impact n&#x27;est pas si évident. <strong>Il est primordial de prévoir, anticiper, sensibiliser, mesurer, et réduire les externalités négatives des projets et des technologies et algorithmes sous-jacents</strong>. Ainsi, pour cette saison nous allons compléter notre <a href="/hippocrate">Serment d&#x27;Hippocrate</a> pour créer une boite à outil de mesure d&#x27;impact négatifs des projets technologiques. Par exemple tous les projets de la saison qui codent en Python vont devoir mesurer l&#x27;empreinte carbone du code avec <a href="/projects/codecarbon">CodeCarbon</a> (Saison 9). </p><h3>Le déroulé de la saison</h3><p><img src="./deroule.png"/></p><p>La saison 10 se déroule sur 3 mois à compter du 12 mars, nous allons essayer de maintenir un format hybride pour permettre à la fois à tout le monde de participer, mais de se retrouver également en présentiel au Liberté Living Lab pour échanger, travailler et débattre !</p><h2>Les 9 projets de la saison 10</h2><p>Le détail des projets est <a href="/projects/tags/saison-10">accessible ici sur le site</a> 🖐</p><p><img src="./projets_s10.png"/></p><h3>🍞 Solinum</h3><p>:::info Diagnostiquer l&#x27;aide alimentaire</p><p>Proposer des dashboard de données analytiques pour les associations et les pouvoirs publics, permettant d&#x27;observer en un clin d’oeil les besoins des territoires sur l’aide alimentaire**</p><p>:::</p><h4>A propos de Solinum</h4><p><a href="https://www.solinum.org/">Solinum</a> (et le Soliguide) est une association qui lutte contre la pauvreté en permettant aux personnes en situation de précarité qui d’obtenir des informations pour s’orienter et donc d’accéder à des lieux et services utiles. Aujourd&#x27;hui le Soliguide référence des lieux d&#x27;accueil, santé, alimentation, hygiène, emploi, matériel, et autres activités gratuites. <strong>Et si au lieu d’attendre 2 ans d’avoir un rapport, les décideurs avaient accès aux données pertinentes en temps réel</strong> ?</p><h4>Le projet : diagnostiquer l&#x27;aide alimentaire</h4><ul><li><strong>L’objectif : proposer des dashboard de données analytiques pour les associations et les pouvoirs publics, permettant d&#x27;observer en un clin d’oeil les besoins des territoires sur l’aide alimentaire</strong>.</li><li>Exemple : Analyse de l’adéquation besoin/offre ; fermeture des structures en août ; carte isochrone d’accessibilité ; comparaison entre les territoires ; etc.</li><li>Les données : <ul><li>Structures référencées sur Soliguide : 40 000 services dont 3163 services d&#x27;aide alimentaire (742 distribution de repas, 451 restauration assise, 1520 colis alimentaires, 450 épiceries sociales et solidaires)</li><li>Recherches faites sur Soliguide</li><li>Données ouvertes (taux de pauvreté INSEE ; nb de bénéficiaires du RSA ; …)</li></ul></li></ul><h4>Compétences recherchées</h4><ul><li>Data Analystes de tous niveaux avec une appétence pour la visualisation et les projections géospatiales !</li><li>Data Scientists et Data Engineers pour aller chercher des données supplémentaires et automatiser les traitements et les visualisations  </li></ul><h4>Pour en savoir plus</h4><p>Vous pouvez visiter la page du projet <a href="/projects/solinum">Solinum</a> et rejoindre le canal Slack #10_solinum !</p><h3>🎬 Collectif 50/50 x BechdelAI</h3><p>:::info BechdelAI</p><p>Mesure et automatisation du test de Bechdel, de la (sous)représentation féminine et des inégalités de représentation dans le cinéma et l&#x27;audiovisuel</p><p>:::</p><h4>A propos du Collectif 50/50 et de BechdelAI</h4><p>Le Collectif 50/50 réunit à ce jour plus de 1500 professionnel.le.s de la création et de l’industrie du cinéma et de l’audiovisuel français. Structuré comme un action tank, le Collectif s’engage solidairement dans une réflexion et un combat pour l’égalité, la parité et la diversité dans l’industrie cinématographique et audiovisuelle. Le <strong>Collectif 50/50 élabore des études, développe des actions, crée des outils et propose des mesures incitatives aux pouvoirs publics et aux différents acteurs du secteur pour accélérer le changement</strong>.</p><p>BechdelAI est un projet lancé par l&#x27;association Data For Good en octobre 2021 pour créer des outils et des études en se servant d&#x27;outils algorithmiques pour aider dans la mesure et la sensibilisation autour des enjeux de parité et d&#x27;inégalités dans le cinéma. En particulier, le point de départ était d&#x27;automatiser l&#x27;effrayant test de Bechdel (avec autour de 50% des films qui ne passent pas le test) puis d&#x27;étendre à des mesures plus fines des inégalités dans le cinéma  :</p><ol><li>Il doit y avoir au moins deux femmes nommées (nom/prénom) dans l&#x27;oeuvre ;</li><li>qui parlent ensemble ;</li><li>et qui parlent de quelque chose qui est sans rapport avec un homme.</li></ol><h4>Le projet</h4><p>Pour cette saison 10, le projet initié en Octobre 2021 au sein de l&#x27;association Data For Good continue et passe à l&#x27;échelle en s&#x27;associant avec le collectif 50/50. Il y a 3 sous-projets proposés aux bénévoles : </p><ul><li><strong>Etude rétrospective des inégalités de représentation</strong> dans le cinéma et l&#x27;audiovisuel en s&#x27;inspirant de l&#x27;étude Cinégalités du Collectif 50/50 pour étendre son périmètre (remonter dans le temps, plateformes indépendantes, séries) et l&#x27;automatiser. </li><li><strong>Développer des outils gratuits et open source d&#x27;analyse de contenu audiovisuels</strong> (vidéos, posters, bande-son, scripts, sous-titres) pour aller plus loin et analyser directement le contenu audiovisuel</li><li><strong>Explorer la création d&#x27;algorithmes de quantification du male et female gaze</strong> (ou pour simplifier en quelques mots l&#x27;objectification du corps féminin)</li></ul><h4>Compétences recherchées</h4><ul><li>Data Analystes pour explorer les données historiques de cinéma, les visualiser et les croiser</li><li>Data Scientists et Data Engineers pour aller collecter les données et craquer les APIs d&#x27;IMDB et Allociné, et créer des algorithmes d&#x27;analyse complexes (qualification des scènes et des dialogues)</li><li>Passionés et experts d&#x27;IA pour déployer des algorithmes de Computer Vision, NLP et analyse de sons et vidéos</li><li>UX/UI et développeurs pour réfléchir à la manière de rendre les résultats les plus impactants possible</li><li>Experts du cinéma ou de l&#x27;audiovisuel pour nous guider dans la démarche</li></ul><h4>Pour en savoir plus</h4><p>Vous pouvez visiter la <a href="/projects/bechdelai">page du projet</a> et rejoindre le canal Slack #10_bechdelai !</p><h3>🎯 Mission Transition Ecologique</h3><p>:::info Le GPS du financement public pour la transition écologique et énergétique des entreprises</p><p>Simplifier l’accès au financement public aux actions de transition écologique et énergétique pour les petites et moyennes entreprises en créant un moteur de recherche intelligent des aides existantes parmi celles de l&#x27;ADEME, de la BPI, des régions et d&#x27;autres acteurs publics ou privés.</p><p>:::</p><h4>A propos du projet Mission Transition Ecologique</h4><p>Selon une étude Bpifrance, 80% des dirigeants sont conscients de l’urgence climatique mais seulement 13% se sentent en capacité de passer à l’action à cause du manque de temps et de financement.</p><p>Le manque de financement est un frein majeur à la transition écologique des entreprises, mais les entreprises ont du mal à trouver les aides auxquelles elles pourraient avoir droit, face à la multitude de financeurs.</p><p>L’initiative “France Transition Écologique&quot; (FTE) a été décidée en conseil de défense écologique en mai 2019, et a fait l’objet d’une lettre de mission des ministres de la Transition Écologique et de l&#x27;Économie, des Finances et de la Relance à l’attention du CGDD Thomas Lesueur l’année suivante.</p><h4>Le projet</h4><p>Mission Transition Écologique, moteur de recherche, intelligent et adapté, des aides publiques écologiques pour les entreprises et les acteurs du développement économique, réunit en une seule porte d’entrée les financements de la BPI, de l’ADEME, des Régions, jusqu’aux aides européennes, spécifiques. Le tout avec la possibilité d’être rappelé par un conseiller CCI, quand la recherche ne suffit pas. </p><p>Actuellement la donnée est éparpillée entre les sites des financeurs et dans des formats inhomogènes. Il serait essentiel <strong>d’utiliser la donnée pour faciliter le référencement et la recherche d’aides publiques et de permettre à l’entreprise d’identifier en quelques clics LE dispositif le plus adapté à son profil et à son besoin</strong>.</p><p>5 chantiers sont proposés pour ce projet : </p><ol><li>La catégorisation automatique des aides</li><li>Génération automatique de mots-clés </li><li>Travail exploratoire sur les PDFs</li><li>Détection et extraction des critères d&#x27;éligibilité </li><li>Simulateur d&#x27;éligibilité à destination de l’entreprise</li></ol><h4>Compétences recherchées</h4><ul><li>Data Scientists en particulier avec une expertise ou une envie de progresser en NLP </li><li>Toute personne engagée fortement dans la transition écologique et qui veulent contribuer à un projet conséquent avec un impact énorme</li></ul><h4>Pour en savoir plus</h4><p>Vous pouvez visiter la <a href="/projects/missiontransition">page du projet</a> et rejoindre le canal Slack #10_mission_transition_ecologique !</p><h3>🌱 Open Food Facts</h3><p>:::info Faire les bons choix pour sa santé et pour la planète</p><p>Démultiplier le nombre d&#x27;Éco-Scores en rendant le système de catégorisation plus intelligent</p><p>:::</p><h4>A propos d&#x27;Open Food Facts</h4><p>S’organiser pour peser sur notre santé, sur l’environnement, sur le système alimentaire. </p><p>Open Food Facts est un projet collaboratif dont le but est de constituer une base de données libre et ouverte sur les produits alimentaires commercialisés dans le monde entier. Open Food Facts est disponible via un site web ou des applications pour mobiles. Open Food Facts a notamment produit le Nutri-Score et l&#x27;Eco-Score pour démocratiser les ACVs environnementales des produits alimentaires.</p><p>Open Food Facts en quelques chiffres : </p><ul><li>2,1 millions de produits contribués par les volontaires &amp; producteurs</li><li>182 pays où des contributeurs ont déjà ajouté les produits</li><li>2 M de personnes utilisent nos apps ou le site chaque mois</li><li>200 applis et services exploitant Open Food Facts</li><li>57 articles scientifiques basés sur ou citant Open Food Facts</li><li>25 000 contributeurs actifs qui assurent la qualité de la base</li></ul><h4>Le projet</h4><p>Démultiplier le nombre de Nutri-Score, et surtout d&#x27;Éco-Scores que l’on peut calculer. L&#x27;Éco-Score requiert des catégories beaucoup plus précises (que les utilisateurs ne savent pas ou n’ont pas le temps de saisir). Peut-on passer à 90%+ d&#x27;Éco-Scores en réduisant le taux d’erreur ?</p><h4>Compétences recherchées</h4><ul><li>Data Scientists Python avec un intérêt pour le NLP et la Computer Vision</li><li>Mais aussi toute personne qui souhaiterait contribuer à cette aventure open source pour scanner de nouveaux produits, réaliser des traductions, faire du design, du hacking ou développer l&#x27;infrastructure. </li></ul><h4>Pour en savoir plus</h4><p>Vous pouvez visiter la <a href="/projects/openfoodfacts">page du projet</a> et rejoindre le canal Slack #10_open_food_facts !</p><h3>⚡ OGRE</h3><p>:::info Digitalisation de l&#x27;atelier OGRE</p><p>Développement d&#x27;une application pour digitaliser et passer à l&#x27;échelle l&#x27;atelier OGRE, un serious game ludique et collaboratif pour découvrir et comprendre les ordres de grandeur des énergies.</p><p>:::</p><h4>A propos de OGRE</h4><p>L’atelier OGRE (Ordre de GRandeur des Énergies) est un serious game ludique et collaboratif pour découvrir et comprendre les ordres de grandeur des énergies.</p><p>Qu’est ce que 1 kWh? Peut-on se passer des énergies fossiles? Quel est l’impact d’ajouter des énergies renouvelables sur le réseau? Doit-on aller vers plus de sobriété?
L’atelier OGRE apporte des éléments de réponse à ces questions et aide à s’approprier des termes peu utilisés dans notre quotidien (ex: rendement, facteur de charge, disponibilité,…). L’atelier permet également de voir quelles sont les actions, tant sur la consommation que sur la production, à fort impact énergétique pour évoluer vers un monde plus durable, puis à ouvrir des discussions entre les participants sur le sujet.</p><p>Les participants répartis en équipe de 4 à 8 personnes, et aidés par un animateur, disposent de 3h pour équilibrer consommation et production d’énergie décarbonée.</p><h4>Le projet</h4><p>Aujourd&#x27;hui l&#x27;atelier est animé avec un outil Google Sheet qui arrive à ses limites pour pouvoir passer à l&#x27;échelle tout en rendant l&#x27;atelier plus user-friendly. Le but de ce projet est de construire l&#x27;application web permettant de digitaliser l&#x27;atelier. </p><h4>Compétences recherchées</h4><ul><li>Plusieurs développeurs backend Nodejs</li><li>Plusieurs développeurs frontend React</li><li>Gestion de projet : 1 ou plusieurs product owner (largement assez de travail pour 2/3 personnes)</li><li>UX/UI designer</li></ul><h4>Pour en savoir plus</h4><p>Vous pouvez visiter la <a href="/projects/ogre">page du projet</a> et rejoindre le canal Slack #10_ogre !</p><h3>🦎 Ceebios</h3><p>:::info Explorateur de figures scientifiques pour le biomimétisme</p><p>Faciliter l&#x27;accès et la compréhension d&#x27;un public non-biologiste à des figures scientifiques de natures variées en créant des algorithmes pour extraire, qualifier et catégoriser les figures depuis les publications scientifiques</p><p>:::</p><h4>A propos du Ceebios</h4><p>Ceebios accélère la transition sociétale par le biomimétisme, cette démarche d&#x27;innovation qui s’inspire du vivant pour tirer parti des solutions et inventions produites par la nature. En fédérant un réseau d&#x27;acteurs experts, Ceebios est un centre de référence dans ce domaine. </p><h4>Le projet</h4><p>L&#x27;innovation en biomimétisme requiert de pouvoir comprendre le fonctionnement d&#x27;organismes biologiques (bactéries, plantes, champignons, mammifères) et de pouvoir les comparer entre eux. Cela permet de déterminer quelle sera l&#x27;espèce modèle dont l&#x27;innovation pourra s&#x27;inspirer, pour développer de nouveaux matériaux éco-conçues et résistant aux chocs par exemple, ou des nouvelles colles bio-inspirées. Jusqu&#x27;à présent, la littérature scientifique est analysée par des humains pour extraire les données pertinentes et sélectionner les modèles biologiques. Cette approche est très chronophage et limitée dans le nombre de sources de données pouvant être explorées manuellement dans un temps donné.</p><p>Dans le cadre d&#x27;un projet en cours piloté par Ceebios pour accélérer les innovations biomimétiques éco-responsables, des outils numériques se basant sur des algorithmes d&#x27;intelligence artificielle sont développés pour <strong>faciliter l&#x27;exploration de la littérature scientifique et l&#x27;extraction automatiques de données, afin d&#x27;identifier des modèles biologiques pertinents pour répondre à une problématique technique</strong>. Les développements actuels se concentrent sur les textes des publications, mais pas encore les images.</p><p>Des images ainsi que des données quantitatives sur les propriétés des modèles biologiques, sont d&#x27;une aide précieuse pour approfondir la compréhension de la biologie et la transposition à d&#x27;autres domaines. <strong>Peut-on faciliter l&#x27;accès et la compréhension d&#x27;un public non-biologiste à des figures scientifiques de natures variées ?</strong></p><h4>Compétences recherchées</h4><ul><li>Data Scientists avec une appétence/compétence pour la Computer Vision /  NLP</li><li>Développeurs pour monter une application permettant d&#x27;explorer les publications scientifiques et rendre compte des résultats des algorithmes d&#x27;exploration des figures scientifiques</li><li>Toute personne intéressée par la biologie et le vivant ❤</li></ul><h4>Pour en savoir plus</h4><p>Vous pouvez visiter la <a href="/projects/ceebios">page du projet</a> et rejoindre le canal Slack #10_ceebios !</p><h3>📉 NotaClimat</h3><p>:::info Observatoire de l&#x27;action climat des entreprises</p><p>Développer l&#x27;observatoire open data de l&#x27;action climat des entreprises, pour faire passer à l&#x27;action les entreprises en jouant sur la transparence et maximiser le partage de l&#x27;expertise climat entre entreprises</p><p>:::</p><h4>A propos de NotaClimat</h4><p>Nous créons une plateforme de transparence et de collaboration dédiée à l&#x27;action Climat des entreprises :</p><ul><li>un volet open data 📊 : toutes les données carbone publiques des entreprises récupérées, comparées et partagées en open-data, dans divers formats pour être utilisables par le plus grand nombre</li><li>un volet open book 📖 : un annuaire de pages d&#x27;entreprises, qui détaillent leur action Climat, selon une structure expertisée et harmonisée</li></ul><p>Les convictions derrière le programme :</p><ul><li>L&#x27;analyse et la transparence data a pour but d&#x27;empêcher le greenwashing et ainsi mettre toutes les entreprises à l&#x27;action. Nous sommes convaincus que les citoyens veulent militer dans leur choix de tous les jours et que nous sommes assez nombreux pour faire peur aux entreprises (signataires Affaire du siècle 2,3M pers. ; votes écologistes européennes 2019 4,9M pers.)</li><li>La plateforme collaborative a pour but de faciliter l&#x27;accès à l&#x27;information pour les entreprises moins matures. Nous utilisons la volonté des entreprises de contrôler leur image et de communiquer comme un moteur pour les inciter à partager.</li></ul><h4>Le projet</h4><p>Deux sujets clés pour l&#x27;accélération de cet observatoire de l&#x27;action climat des entreprises : </p><ol><li>Data collection 🔎 et data viz 📉 des données carbone des entreprises :<ul><li>Etoffer la base de données à tous les secteurs et au niveau de détail inférieur, à partir des sources de référence Climat</li><li>Développer des visualisations de données pertinentes et pédagogiques (décomposition du mix par secteur, comparaison des dynamiques, comparaison actuel vs. engagement futur...)</li><li>Le renforcement de cette base de données viendra enrichir notre application mobile type Yuka Climat des marques</li><li>En plus des livrables précédents, ce chantier pourra donner lieu à un rapport publié en fin de programme, comparant les réductions carbone effectives, du type : &quot;Climat : quelle action réelle depuis les accords de Paris ?&quot; (CAC40 vs. le reste du monde ; meilleurs/mauvais élèves par secteur</li></ul></li><li>Préparation d&#x27;un wikipédia de l&#x27;action Climat<ul><li>Préparer l&#x27;architecture et process data qui viendra supporter le crowdsourcing</li><li>Pré-sourcer les pages entreprises avec les données carbone récupérées dans le volet #1</li></ul></li></ol><h4>Compétences recherchées</h4><ul><li>Data Analyse</li><li>Data Engineering</li><li>Développement web et UX/UI</li><li>Intérêt pour le climat et l&#x27;envie de combattre le greenwashing ! </li></ul><h4>Pour en savoir plus</h4><p>Vous pouvez visiter la <a href="/projects/notaclimat">page du projet</a> et rejoindre le canal Slack <strong>#10_nota_climat</strong> !</p><h3>🔥 Pyronear</h3><p>:::info La détection précoce des incendies accessible à tous</p><p>Améliorer les algorithmes de détection d&#x27;incendies forestiers et modéliser la propagation de ces incendies en fonction de la topographie, météo, végétation. </p><p>:::</p><h4>A propos de Pyronear</h4><p>Pyronear est une association qui oeuvre pour la préservation de l&#x27;environnement contre les aléas naturels. Et nous commençons avec les incendies en zone forestière !</p><p>Nous mettons au point un logiciel de détection d&#x27;incendie open-source, que nous embarquons sur des prototypes bon marché pour maximiser la couverture pour un budget donné. L&#x27;association est désormais une ONG et est constituée de plusieurs dizaines de bénévoles.</p><h4>Le projet</h4><p>Après une saison d&#x27;expérimentation en Ardèche en collaboration avec les pompiers, nous aimerions avancer sur 2 sujets :</p><ul><li>Computer Vision 👀<ul><li>Constitution d&#x27;un dataset public pertinent : pourquoi ne pas créer un ImageNet pour les incendies de forêt ? Plateforme publique de collecte d&#x27;images et génération synthétique seront au programme 🤓</li><li>Modèle de change detection : pour affiner notre modèle existant, nous aimerions complèter l&#x27;analyse du flux de nos caméras avec une détection de changement, afin d&#x27;identifier des départs de feu lointains.</li></ul></li><li>Propagation d&#x27;incendie 🔥<ul><li>Une fois le feu détecté, nous aimerions assister les pompier davantage en leur donnant des indications sur sa propagation. Avec une implémentation assez naïve de cellular automata, nous avons pu reproduire la simulation ci-dessous. Le but serait d&#x27;enrichir cette simulation (données topographiques, météo, etc.) ou d&#x27;en faire une nouvelle pour avoir une approche réaliste et ouverte du problème.</li></ul></li></ul><h4>Compétences recherchées</h4><ul><li>Data Science pour modéliser la propagation des incendies</li><li>Experts en Computer Vision</li><li>Hardware, télécommunications, et réseaux informatiques</li></ul><h4>Pour en savoir plus</h4><p>Vous pouvez visiter la <a href="/projects/pyronear">page du projet</a> et rejoindre le canal Slack #10_pyronear !</p><h3>🔐 Avastar</h3><p>:::info Contrôler son identité numérique</p><p>Création d&#x27;un outil open-source pour reprendre le contrôle de son identité numérique et de ses données personnelles éparpillées publiquement sur internet</p><p>:::</p><h4>A propos d&#x27;Avastar</h4><p>Chez Avastar, nous avons pour objectif de construire la prochaine génération d&#x27;internautes. Une génération qui a le pouvoir de contrôler son identité numérique et qui a les moyens de décider de l&#x27;utilisation de ses données.</p><p>La compréhension de la composition de notre identité digitale n’est pas accessible à tous. Quelles sont les données collectées à propos de nous sur internet ?</p><p>Avastar développe une solution open source pour pour visualiser automatiquement son identité digitale et reprendre possession de ses données. </p><h4>Le projet</h4><p>Le but de ce projet est de développer la plateforme Avastar pour collecter et maitriser ses données personnelles. Des premières versions existent déjà, le but est de passer à l&#x27;échelle 💪</p><h4>Compétences recherchées</h4><ul><li>Développeurs Web (Front React.js)</li><li>UX/UI</li></ul><h4>Pour en savoir plus</h4><p>Vous pouvez visiter la <a href="/projects/avastar">page du projet</a> et rejoindre le canal Slack #10_avastar !</p><h2>Rejoindre la communauté et contribuer à un projet</h2><h3>Rejoindre la communauté</h3><div style="text-align:center;margin-bottom:20px"><a href="https://airtable.com/shrPjA75ckEgQdPUF" target="_blank" class="button button--secondary button--lg button-home"> Rejoindre la communauté - 5min ⏱</a></div><p><img src="./rejoindre.png"/></p><p>Vous pouvez suivre toutes les informations sur la page <a href="/join">Rejoindre la communauté</a> 🖐</p><h3>La charte des bénévoles</h3><p>Pour participer aux projets, vous devez avoir lu la <a href="https://dataforgood.slite.com/api/s/note/VLsmE8YheS-B-tV_f4wGaL/Charte-des-benevoles">Charte des Bénévoles Data For Good</a></p><h2>Les autres projets</h2><p>Nous avons d&#x27;autres projets en tête que nous allons probablement lancer dans les prochaines semaines autour de l&#x27;<strong>économie circulaire</strong> ou le <strong>greenwashing</strong>. Contactez nous sur Slack ou par mail si cela vous intéresse !</p>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa</name>
            <uri>mailto:theo.alves.da.costa@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Mesurer la réaction publique et médiatique à la sortie du nouveau rapport du GIEC]]></title>
        <id>giec</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/giec"/>
        <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Le deuxième rapport du GIEC est sorti depuis une semaine, et il est retentissant. Pourtant il semble bien qu'avec une actualité morose et chargée, très peu de personnes en ont parlé. Cet article propose une analyse de la réaction publique et médiatique en analysant les réseaux sociaux par l'analyse de données et le traitement sémantique.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2>Introduction</h2><h3>Comprendre le 2e volet du rapport du GIEC</h3><p>Le GIEC (Groupe d’experts Intergouvernemental sur l’Evolution du Climat) a publié lundi 28 février 2022 le 2e volet du 6e rapport (aussi appelé AR6). Quand le premier traitait de l&#x27;état des connaissances sur l&#x27;évolution physique du climat, ce deuxième traite de l&#x27;impact du changement climatique sur les sociétés, les humains, et les écosystèmes.</p><p>Nous ne reviendrons pas sur toutes les conclusions de ce rapport qui vous seront mieux racontées par cet <a href="https://vert.eco/articles/les-principales-lecons-du-nouveau-rapport-du-giec-sur-les-impacts-de-la-crise-climatique">excellent article</a> sur Vert.eco ou cette <a href="https://www.youtube.com/watch?v=LRpNlVZ-YOs&amp;ab_channel=BLAST%2CLesouffledel%27info">vidéo de Paloma Moritz et Camille Etienne</a> sur Blast, en quelques mots pour citer l&#x27;article de Vert.eco: </p><p>:::warning Les principales conclusions du rapport résumées par <a href="https://vert.eco/articles/les-principales-lecons-du-nouveau-rapport-du-giec-sur-les-impacts-de-la-crise-climatique">Vert.eco</a></p><ul><li>Les impacts du changement climatique sont généralisés et, pour certains, irréversibles</li><li>Le climat, les humains et les écosystèmes sont interdépendants</li><li>Il faut limiter le réchauffement à 1,5°C pour que les dégâts restent gérables</li><li>L’Europe ne sera – évidemment – pas épargnée</li><li>Les impacts dépendent fortement de l’état social et économique des sociétés</li><li>Les mauvaises solutions aggravent le réchauffement climatique</li><li>Les bonnes solutions incluent nécessairement un développement équitable et juste
:::</li></ul><p>Comme le souligne également <a href="https://bonpote.com/33-milliards-detres-humains-exposes-au-changement-climatique-le-nouveau-rapport-du-giec-est-sans-appel/">Bon Pote</a>, avec 3,3 milliards d&#x27;êtres humains exposés au changement climatique, ce rapport traite également de justice sociale, de dette climatique, de l&#x27;impact sur la santé humaine, de biodiversité, d&#x27;atténuation, de pertes et de dommages, et surtout du coût de l&#x27;inaction climatique. Retrouvez les 12 points principaux dans cette <a href="https://bonpote.com/les-infographies-du-6eme-rapport-du-giec/">superbe infographie de Bon Pote</a> mis en valeur par Sydney Thomas</p><p><img src="./bonpote.png"/></p><p>Cependant avec l&#x27;actualité morose du moment, ce rapport aux conclusions fracassantes n&#x27;a eu que peu de retombées et très (très) peu de retours médiatiques. <strong>Peut-on quantifier plus précisément son impact sur le public ?</strong></p><blockquote><p>Pour en savoir plus sur le rapport, nous avons préparé une <a href="/blog/giec#pour-en-savoir-plus-sur-le-nouveau-rapport-du-giec">section dédiée 🖐</a></p></blockquote><h3>Quantifier l&#x27;impact du rapport sur le public</h3><p>Cet article cherche à <strong>quantifier l&#x27;impact du rapport sur le public</strong> en <em>analysant l&#x27;ensemble des publications Twitter sur le rapport</em> en utilisant des méthodes d&#x27;analyse de données et de traitement de texte. En effet en comprenant mieux les réactions et les émotions autour du rapport, il est peut-être possible de comprendre <strong>comment mieux partager les conclusions, d&#x27;identifier les éléments à vulgariser et à expliquer, et donc de soutenir cette action militante de diffusion.</strong>. </p><p>Nous allons aussi <strong>comparer la réaction publique à la sortie du premier volet du rapport du GIEC</strong>, ainsi qu&#x27;à d&#x27;autres actualités pour pouvoir comparer. Nous essayerons également de <strong>quantifier la part médiatique de cette réaction afin de mesurer la part d&#x27;information due aux militants et activistes et la part due aux médias</strong>. </p><h2>Les conclusions de l&#x27;analyse</h2><p>L&#x27;analyse <em>décrite en détail ci-dessous</em> porte sur une analyse automatisée de 48000 tweets autour des deux premiers rapports du GIEC en France et à l&#x27;international, afin de quantifier l&#x27;impression que ce rapport n&#x27;a pas l&#x27;attention qu&#x27;il devrait probablement avoir. Nous avons ainsi pu mettre en valeur les points principaux suivants : </p><p>:::tip Les principales conclusions de l&#x27;analyse</p><ul><li>Le deuxième rapport du GIEC a provoqué <strong>significativement moins de réaction du public</strong> (-60% par rapport au premier)</li><li>&quot;L&#x27;engouement&quot; autour du rapport <strong>diminue sensiblement après les 3 premiers jours</strong> (à moins d&#x27;un évènement médiatique marquant pour relancer la machine, 95% des publications ont déjà été faites)</li><li>Les publications les plus plébiscitées et qui sensibilisent le plus grand nombre sont celles des <strong>activistes en France comme à l&#x27;international</strong></li><li>Nous confirmons sur les réseaux sociaux une <strong>quasi absence de traitement politico-médiatique</strong> autour de ce second rapport, dissonance notablement plus marquée en France qu&#x27;à l&#x27;international</li><li>La plupart des publications sur le sujet partagent ce second rapport de façon très factuelle, mais un nombre significatif de discussions creusent les sujets les plus forts du rapport (adaptation et vulnérabilité, impact sur les populations indigènes, dette climatique, détérioration des écoystèmes)</li><li>Il semble y avoir une prise de conscience publique plus forte qu&#x27;après le 1er rapport quant à l&#x27;<strong>importance de l&#x27;inaction climatique</strong>, avec au moins autant d&#x27;espoir autour de nos futurs désirables si l&#x27;on agit maintenant que d&#x27;effroi devant l&#x27;impassibilité des décideurs politiques et le constat glaçant de ce rapport. </li></ul><p>:::</p><h2>L&#x27;analyse</h2><p>:::info Le scope de l&#x27;analyse
Pour bien comprendre cet article, il faut noter le scope de l&#x27;analyse. Les données étudiées sont <strong>tous les tweets portant la mention d&#x27;un hashtag #IPCC ou #GIEC</strong> <em>publiés d&#x27;une semaine avant la sortie d&#x27;un rapport jusqu&#x27;à 1 semaine après la sortie du rapport</em>. </p><p>Autrement dit ce sont tous les tweets : </p><ul><li>Pour le 1er volet (appelé plus bas WG1) du 2021-08-02 au 2021-08-16 (non inclu), le volet étant sorti le 2021-08-09</li><li>Pour le 2eme volet (appelé plus bas WG2) du 2022-02-21 au 2022-03-07 (non inclu), le volet étant sorti le 2022-02-28</li></ul><p>:::</p><p>:::caution A propos des biais d&#x27;une analyse Twitter
Les analyses Twitter comportent des biais importants, la population sur Twitter est une population non-représentative des citoyens. Gardez en tête ces biais pour rester critique sur les conclusions de cette analyse. </p><p>De plus nous analysons uniquement les tweets portant le hashtag #GIEC ou #IPCC, il peut ainsi manquer tous les tweets mentionnant le GIEC dans le corps du texte et non comme un hashtag. Par exemple, il semble manquer les tweets de ceux qui engagent la discussion plus profondément sur le sujet comme Bon Pote ou Valérie Masson Delmotte qui n&#x27;utilisent pas forcément à chaque tweet le hashtag #GIEC.
:::</p><h3>Des premières statistiques</h3><ul><li><strong>48000 tweets ont été publiés</strong> sur les deux semaines autour de la sortie des deux volet, dont 33k pour le 1er volet et 15k pour le 2e volet. Cela représente donc une <strong>baisse de -60% du nombre de réactions sur Twitter entre les deux rapports</strong></li></ul><p><img src="./WG_1bis.png"/></p><ul><li>95% des tweets ont lieu après la sortie du rapport</li></ul><p><img src="./WG_2bis.png"/></p><ul><li>On voit vite &quot;l&#x27;engouement&quot; s&#x27;effondrer au fur et à mesure des jours après la sortie d&#x27;un rapport. Après l&#x27;effet du lancement le nombre de publications diminue très vite. </li></ul><p><img src="./WG_3.png"/></p><ul><li>Si on regarde le nombre de tweets par jour après la sortie d&#x27;un rapport, on constate donc que <strong>plus de 50% des tweets sont publiés le jour du lancement du rapport</strong>, 20% le deuxième jour, 10% le 3e jour. Ainsi on observe que <strong>90% des tweets sont déjà publiés au 4e jour</strong>. </li></ul><p><img src="./WG_4.png"/></p><ul><li>45% des tweets mentionnant le hashtag #IPCC sont en anglais. La plupart des tweets français utilisent plutôt le hashtag #GIEC</li></ul><p><img src="./lang.png"/></p><h3>Quels utilisateurs ont été les plus influents ?</h3><p>Le nombre de likes et retweets sur Twitter sont des bons indicateurs pour juger de l&#x27;influence d&#x27;un utilisateur, mais surtout pour imaginer la portée et la viralité de son message une fois twitté. </p><ul><li>On observe ainsi les 20 premiers influenceurs suivant pour les deux volets du rapport, parmi lesquels le compte officiel de GIEC, les activistes Greta Thunberg ou Luisa Neubauer, Greenpeace et son porteparole Clément Sénéchal, Michael Mann, ou Mickael Correia. Quelques remarques:<ul><li>Dès que Greta Thunberg poste un message, la portée de son message est énorme, on remarque qu&#x27;elle n&#x27;avait pas posté pour le 1er volet en août</li><li>En France, on remarque la même situation avec Thomas Pesquet qui n&#x27;a malheureusement pas posté pour le 2eme volet</li></ul></li></ul><p><img src="./user1.png"/></p><ul><li>En regardant précisément le nouveau rapport sorti début mars, on peut remarquer que les influenceurs internationaux les plus populaires sont des auteurs du rapport comme Colin J Carlson), Al Gore, et de nombreuses et nombreux activistes.  </li></ul><p><img src="./user2.png"/></p><ul><li>En regardant maintenant les influenceurs français sur le second volet du rapport, on retrouve notamment: <ul><li>JulieBetax avec son <a href="https://twitter.com/JulieBetax/status/1499718343024066560">tweet sur la place du nouveau rapport dans les médias</a></li><li>Des personnalités politiques (Yannick Jadot, Sandrine Rousseau, François Ruffin, L&#x27;insoumission)</li><li>Des personnalités et associations activistes et militantes (Teïssir, Cyril Dion, Stacy Algrain, ANV-COP21, Réseau Action Climat, Adrien Bncn)</li><li>Des journalistes engagées (Audrey Garric, Paloma Moritz et Blast France)</li><li>Des scientifiques (Christophe Cassou)</li><li>Un flash info (Cerfia)</li></ul></li></ul><p><img src="./user3.png"/></p><p><img src="./user4.png"/></p><ul><li><em>Malheureusement, ce ne sont que peu de réactions, il sera bon de comparer avec une personnalité politique comme Eric Zemmour qui peut atteindre 75000 likes sur une journée sur Twitter, les tweets d&#x27;Emmanuel Macron peuvent eux atteindre 25000 likes sur un même post.</em></li></ul><h3>Quels tweets ont été les plus likés et partagés ?</h3><p>Il est aussi intéressant d&#x27;étudier les messages qui ont fait le &quot;plus&quot; réagir.</p><ul><li>A l&#x27;international, on retrouve les tweets officiels du GIEC, les messages percutants de Greta Thunberg et d&#x27;Al Gore implorant un passage à l&#x27;action, ainsi que des messages de vulgarisation pour apprendre comment décrypter un rapport scientifique tel que celui du GIEC</li></ul><p><img src="./tweets2.png"/></p><ul><li>En France, on retrouve en premières places <strong>beaucoup de second degré</strong> (mauvais jeu de mot sachant qu&#x27;on se doit de limiter le réchauffement à 1.5°C) <strong>sur le traitement inexistant du sujet par les médias et les politiques</strong></li></ul><p><img src="./tweets1.png"/></p><ul><li>On retrouve notamment l&#x27;esprit du tweet caustique de Greta Thunberg, tweet le plus liké et partagé de la COP26 à raison (<em>une analyse similaire est en préparation de la réaction du public à la COP26</em>)</li></ul><p><img src="./tweets3.png"/></p><h3>Quels sont les thématiques abordées ?</h3><p>pour comprendre les thématiques abordées au sein des différents tweets, nous pouvons explorer ces infographies en nuage de mots. <em>Construits pour mettre en valeur les mots ou expressions les plus mentionnées</em> : </p><p>Pour les tweets en français à propos du second rapport, on retrouve notamment de nombreux éléments du rapport (vulnérabilité, adaptation, crise climatique, justice sociale, urgence climatique), l&#x27;actualité ayant lieu en parallèle (guerre en Ukraine, présidentielle 2022), mais aussi le traitement politico-médiatique du rapport (Don&#x27;t Look Up, médias, politique). </p><p><img src="./wordcloud_fr.png"/></p><p>Pour les tweets en anglais à propos du second rapport, on retrouve les mêmes thématiques avec moins d&#x27;importance autour des médias, et plus de mentions à l&#x27;action climatique (<em>Climate Action, Now, Climate Response</em>)</p><p><img src="./wordcloud_en.png"/></p><p>Pour le premier rapport en français, on retrouvait des thématiques plus scientifiques, mais on retrouvait effectivement le transfert de Messi au PSG subvenu au même moment et déspérant les militants qui voyaient ce sujet infiniment plus médiatisé que ce premier rapport.</p><p><img src="./wordcloud_fr_wg1.png"/></p><p>Pour aller plus loin, il est possible d&#x27;utiliser des algorithmes de traitement de texte (NLP) pour analyser plus dans le détail les thématiques et les regrouper ensemble. (Pour les développeurs, nous utiliserons <a href="https://maartengr.github.io/BERTopic/index.html">bertopic</a>). On obtient les thématiques les plus discutées par ordre d&#x27;importance :</p><p>:::info Les thématiques les plus discutées sur Twitter à propos du second rapport du GIEC</p><ol><li>L&#x27;actualité et le partage très factuel de la sortie du rapport occupe la moitié des discussions </li><li>La guerre en Ukraine en 2e position</li><li>Les sujets d&#x27;adaptation et de vulnérabilité</li><li>L&#x27;impact sur les populations indigènes</li><li>Le prix et le marché du carbone</li><li>La finance et la dette climatique</li><li>Les ressources en eau douce</li><li>La biodiversité et la protection des écosystèmes  </li><li>Les risques sur les océans et la biodiversité marine</li><li>Les risques de l&#x27;inaction climatique </li></ol><p>:::</p><h3>Quelles émotions ont été partagées ?</h3><p>Il est possible d&#x27;utiliser des algorithmes de traitement de texte (NLP) pour analyser les émotions pressenties derrière un tweet. En particulier l&#x27;université de Cardiff a développé un ensemble d&#x27;algorithmes pré-entrainés (et donc réutilisables simplement) en open source dans la bibliothèque de modèles Hugging Face <a href="https://huggingface.co/cardiffnlp">https://huggingface.co/cardiffnlp</a>. Ces algorithmes ont été entrainés à détecter des émotions à partir d&#x27;un dataset de 58 millions de tweets labellisés. Ainsi <strong>il est possible de déceler certaines émotions avec une fiabilité assez intéressante : la joie, la colère, la tristesse, l&#x27;ironie, l&#x27;optimisme.</strong></p><p>Que donnent donc ces algorithmes sur les réactions au rapport du GIEC ? (<em>Malheureusement, ces algorithmes ne sont disponibles qu&#x27;en anglais, nous prendrons donc les 2200 tweets en anglais faisant mention du 2e rapport du GIEC avec au moins 5 likes</em>). 2/3 de réactions de tristesse et de colère, mais 1/3 tout de même avec un peu d&#x27;optimisme.</p><p><img src="./emotions.png"/></p><p>Dans les émotions négatives de tristesse et de colère les plus marquées, on retrouve notamment les réactions aux déclarations sur l&#x27;inaction climatique d&#x27;Antonio Guterres.</p><p><img src="./emotions_negative.png"/></p><p>Nous pourrons <strong>finir cette étude avec les émotions positives de joie, d&#x27;humour, de coopération et d&#x27;optimisme</strong>. Parmi les émotions les plus fortes, on retrouve l&#x27;excellent Timothée Parrique qui propose de vulgariser le rapport avec des &quot;chats mignons&quot;, des activistes qui se réjouissent d&#x27;une action réussie, et de l&#x27;optimisme sur les conclusions du GIEC sur les possibilités et l&#x27;espor qu&#x27;il reste à agir maintenant !</p><p><img src="./emotions_positive.png"/></p><h3>Pour aller plus loin</h3><p>Il est possible d&#x27;aller beaucoup plus loin dans l&#x27;analyse, cette section s&#x27;adresse notamment aux développeurs qui souhaiteraient creuser certains éléments, par exemple en creusant la viralité des publications, en analysant les conversations, ou bien en étudiant d&#x27;autres moments clés (nous avons constitué un dataset pour la COP26 de Novembre 2021 d&#x27;1M de tweets, <a href="mailto:theo.alves.da.costa@gmail.com">contactez-nous pour y avoir accès</a>).</p><h2>Pour en savoir plus sur le nouveau rapport du GIEC</h2><h5>Pour un résumé &quot;rapide&quot;</h5><ul><li>Le <a href="https://vert.eco/articles/les-principales-lecons-du-nouveau-rapport-du-giec-sur-les-impacts-de-la-crise-climatique">décryptage du deuxième volet du rapport</a> par Juliette Quef et Loup Esparguilière pour Vert.eco</li><li>Le <a href="https://bonpote.com/33-milliards-detres-humains-exposes-au-changement-climatique-le-nouveau-rapport-du-giec-est-sans-appel/">décryptage de Bon Pote</a></li><li>Le <a href="https://france.makesense.org/media/rapport-du-giec-acte-2-scene-1-adaptation-mon-amour/">décryptage de Makesense</a> par Hélène Binet</li><li>Le <a href="https://www.instagram.com/p/CajgU5NL10O/">décryptage de Stacy Algrain et Nicolas Dubois</a> en infographie sur Instagram</li></ul><h5>Pour aller plus loin</h5><ul><li>L&#x27;<a href="https://www.youtube.com/watch?v=LRpNlVZ-YOs&amp;ab_channel=BLAST%2CLesouffledel%27info">excellente vidéo explicative</a> de Paloma Moritz et Camille Etienne pour Blast</li><li>Le <a href="https://report.ipcc.ch/ar6wg2/pdf/IPCC_AR6_WGII_SummaryForPolicymakers.pdf">fameux résumé à l&#x27;intention des décideurs</a> (Summary for Policy Makers - SPM) du GIEC</li></ul><h5>Pour aller beaucoup plus loin</h5><ul><li>Le <a href="https://report.ipcc.ch/ar6wg2/pdf/IPCC_AR6_WGII_FinalDraft_TechnicalSummary.pdf">résumé technique</a> du GIEC de 96 pages</li><li>Le <a href="https://report.ipcc.ch/ar6wg2/pdf/IPCC_AR6_WGII_FinalDraft_FullReport.pdf">rapport complet</a> du GIEC de 3675 pages </li></ul><h5>Sur le traitement médiatique autour du rapport du GIEC</h5><ul><li>L&#x27;<a href="https://vert.eco/articles/giec">inquiétant traitement médiatique de la sortie du rapport du GIEC</a> sur Vert.eco</li></ul><h5>Pour en savoir plus sur le GIEC</h5><ul><li><a href="https://bonpote.com/synthese-et-analyse-du-nouveau-rapport-du-giec/">Synthèse et analyse du 1er rapport du GIEC</a> par Bon Pote</li><li><a href="https://bonpote.com/climat-peut-on-vraiment-faire-confiance-au-giec/">Climat : peut-on vraiment faire confiance au GIEC ?</a> par Bon Pote</li></ul><h2>Pour les développeurs</h2><p>L&#x27;ensemble de cet article s&#x27;appuie du code publié en open source ici <a href="https://github.com/dataforgoodfr/climatewatch">https://github.com/dataforgoodfr/climatewatch</a>, et utilise lui même un ensemble de technologies open source : snscrape, bertopic, huggingface, vader, tensorflow, codecarbon, nltk, flashtext. </p><p>Le code est open source mais peu documenté, postez une issue Github en cas de besoin. Les étapes de l&#x27;analyse sont décrites ci-dessous et constituent les notebooks Python du dossier présent sur Github : </p><ul><li>Récupérer une base de données de tweets avec les commandes suivantes</li></ul><pre><code>poetry run snscrape --jsonl twitter-search &quot;#IPCC since:2022-02-21 until:2022-03-07&quot; &gt; ./data/IPCC2.json
poetry run snscrape --jsonl twitter-search &quot;#GIEC since:2022-02-21 until:2022-03-07&quot; &gt; ./data/GIEC2.json
poetry run snscrape --jsonl twitter-search &quot;#IPCC since:2021-08-02 until:2021-08-16&quot; &gt; ./data/IPCC1.json
poetry run snscrape --jsonl twitter-search &quot;#GIEC since:2021-08-02 until:2021-08-16&quot; &gt; ./data/GIEC1.json
</code></pre><ul><li>Nettoyer les tweets, concaténer les fichiers</li><li>Prédire le sentiment en utilisant VaderSentiment</li><li>Prédire les émotions en utilisant les modèles pré-entrainés Bertweet de l&#x27;université de Cardiff (réalisé ici sur Google Colab pour utiliser un GPU)</li><li>Analyser les sujets de discussions en utilisant Bertopic</li><li>Analyser l&#x27;ensemble des données</li></ul><h2>A propos</h2><h3>Empreinte carbone des analyses</h3><p>L&#x27;analyse de données et les algorithmes sont parfois incompatibles avec un monde soutenable. Il était donc nécessaire de s&#x27;assurer que l&#x27;impact environnemental de ces analyses ne serait pas trop élevé. Le volume de données n&#x27;est que peu conséquent, mais nous avons tout de même pris soin de <strong>mesurer l&#x27;empreinte carbone de l&#x27;exécution du code</strong> et de le <strong>réduire</strong>.</p><ul><li>Pour mesurer l&#x27;empreinte de notre code, nous avons utilisé <a href="https://codecarbon.io/">CodeCarbon</a>, projet accéléré par Data For Good à la saison 9, qui permet simplement de mesurer pour un développeur l&#x27;empreinte de son travail. Nous trouvons donc une <strong>empreinte finale de 199gCO2e</strong>, soit pas grand chose : 1km en voiture ou 110km en train (selon l&#x27;<a href="https://monconvertisseurco2.fr/?co2=1">excellent convertisseur Datagir</a>), en effet la seule phase émissive était l&#x27;utilisation de GPUs sur Google Colab sur un serveur cloud distant pour une sous-partie minime de l&#x27;analyse sur les émotions (~20min de calculs sur le GPU le moins consommateur). Pour en savoir plus, le fichier <code>emissions.csv</code> est mis à disposition sur Github. </li><li>Pour réduire, nous avons fait plusieurs choix de modélisations et ce avant même de constater une éventuelle surconsommation : <ul><li>Se concentrer sur la partie la plus utile de l&#x27;analyse qui ne fait pas appel à des algorithmes compliqués et peut tourner sur un simple ordinateur portable</li><li>Pour la partie émissive, réduire le volume de données, utiliser des algorithmes pré-entrainés adaptés et les plus frugaux possibles, et utiliser les GPUs les moins consommateurs</li></ul></li></ul><h3>Data For Good</h3><p>Data For Good est une association loi 1901 (100% bénévole, 100% open-source, 100% citoyenne) créée en 2014 qui rassemble une communauté de 2700+ volontaires tech (Data Scientists, Data Analysts, Data Engineers, Developers, UX/UI Designers, Product &amp; Project Owners) souhaitant mettre leurs compétences au profit d&#x27;associations, d&#x27;ONG, et de l&#x27;ESS - et de s&#x27;engager pour l&#x27;intérêt général.</p><p>Nous réalisons chaque année des saisons d&#x27;accélération où une dizaine de projets sont accompagnés par les bénévoles sur des thématiques sociales, sociétales et environnementales. Nous avons ainsi accompagné, accéléré et co-construits plus de 100 projets depuis 2014.</p><p>Nous sommes également fervents critiques des risques et des dérives de la technologie, faire partie de la communauté est aussi s&#x27;engager pour une technologie sobre et respectueuse des enjeux sociaux et environnementaux, et accepter que la technologie n&#x27;est pas la solution à tous les problèmes.</p><p>🖐 La saison 10 de projets Data For Good commence par ailleurs le 12 mars <a href="https://app.livestorm.co/data-for-good/saison10?type=detailed">https://app.livestorm.co/data-for-good/saison10?type=detailed</a></p>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa</name>
            <uri>mailto:theo.alves.da.costa@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Enfin un nouveau site !]]></title>
        <id>nouveau-site</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/nouveau-site"/>
        <updated>2022-02-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Retour sur le nouveau site de Data For Good, les nouveaux features et comment répliquer vous-même ce qui a été développé pour votre association.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Notre premier site internet a été réalisé en 2016 par l&#x27;excellent Frédéric Bardolle. Déjà à l&#x27;époque fier à nos valeurs open source, le site avait été réalisé avec Jekyll un générateur de site statique. Mais il n&#x27;avait été que peu mis à jour depuis 6 ans malgré l&#x27;évolution de l&#x27;association, ce qui est le comble étant une communauté de développeurs. Nous avons pris le temps à Noël de développer un nouveau site internet pour mieux valoriser nos projets et les travaux des bénévoles de l&#x27;association et rendre notre action plus impactante.  </p><p>Dans cet article nous vous présentons : </p><ol><li>Ce qui est nouveau dans ce site</li><li>Ce qu&#x27;on peut encore améliorer (et il y a bien des choses)</li><li>Comment reproduire et réutiliser ce site pour votre association</li></ol><h2>Ce qui est nouveau dans ce site internet</h2><h3>Affichage et visuels</h3><ul><li>Nous avons corrigé la plupart des bugs d&#x27;affichage notamment sur mobile et utilisé des techniques de développement plus modernes (React via Docusaurus) pour rendre le site plus agréable en navigation tout en le rendant moins gourmant.</li><li>Nous avons aussi pu enfin mettre en valeur la magnifique identité visuelle que Margaux nous a offert, avec notamment notre logo de martin pécheur, Marty la mascotte d&#x27;un écosystème sain et collaboratif.  </li></ul><h3>Partenaires</h3><p>Depuis 2014, Data For Good fonctionne bénévolement et de façon indépendante. Cependant beaucoup de ce qui a été fait a été permis par nos nombreux copains et partenaires de l&#x27;écosystème qui nous accompagnent, nous encouragent et nous inspirent. Nous pouvons enfin leur rendre honneur en les mettant au bon endroit sur notre site</p><p><img src="./partenaires.png"/> </p><h3>L&#x27;équipe Data For Good</h3><p>Mais qui sont les têtes qui passent leur matin, soir et weekend sur leur temps personnel pour faire vivre l&#x27;association. De la même manière que les partenaires, vous pouvez maintenant voir ceux qui se cachent dans l&#x27;ombre de l&#x27;association à créer les repositories github et organiser ces saisons d&#x27;accélération. </p><p><img src="./team.png"/></p><h3>Les projets Data For Good</h3><p>L&#x27;association s&#x27;est construite autour de projets, pourtant dans le précédent site il était difficile de comprendre comment s&#x27;engager, voir les projets déjà effectués, ou bien retrouver le github de chaque projet. Nous avons mis un premier coup de pinceau pour rendre ces projets plus accessibles. </p><p>Les logos sont visibles depuis la page d&#x27;accueil et permettent de rediriger vers les bons projets
<img src="./projets.png"/></p><p>La page <a href="/projects">projets</a> permet de retrouver tous les projets qui sont indexés par tags, saisons, hors saisons et même ODDs (Objectifs de Développement Durable) de l&#x27;ONU. </p><p><img src="./projects1.png"/></p><p>En cliquant sur les tags ou les ODDs vous pouvez filtrer et retrouver facilement tous les projets sur le climat, tous les projets actifs ou bien tous les projets de la saison 10. </p><p><img src="./projects2.png"/></p><h3>Les détails de l&#x27;association</h3><p>Qui est l&#x27;association ? Que sont les antennes ? Comment faire un don ? Comment contacter l&#x27;association ? Vous avez sûrement beaucoup de questions sur l&#x27;association qui est assez peu transparente (parce que nous ne trouvons pas le temps de tout écrire étant nous même bénévoles et nous nous en excusons). Nous avons commencé à compiler des informations et des réponses à vos questions dans un onglet &quot;détails&quot; pour <a href="https://dataforgood.fr/docs/dataforgood">essayer de tout vous expliquer sur l&#x27;association</a>.</p><p>Pour l&#x27;instant tout n&#x27;est pas encore renseigné mais nous faisons un maximum !</p><p><img src="./details.png"/></p><h3>Le blog</h3><p>Nous rapatrions le blog Data For Good qui était avant sur Medium à l&#x27;intérieur de ce site (exactement là vous êtes en train de lire ce post), ce qui nous permet de mieux maitriser et rester propriétaire de notre contenu, de ne pas dépendre d&#x27;une plateforme logicielle externe (et donc de rester fidèle à nos valeurs open source), et au passage d&#x27;avoir un blog fait de pages statiques et donc d&#x27;être moins énergivore.</p><p><img src="./blog.png"/></p><h3>Le Serment d&#x27;Hippocrate est de retour !</h3><p>Un de nos projets les plus emblématiques, qui <a href="https://www.lemonde.fr/festival/article/2018/07/05/un-serment-d-hippocrate-pour-les-professionnels-de-l-intelligence-artificielle_5326218_4415198.html">avait fait pas mal de bruit à sa sortie en 2018</a>, était le <a href="/hippocrate">Serment d&#x27;Hippocrate du Data Scientist</a> - une charte d&#x27;engagement éthique pour les professionnels de la Data. </p><p>Suite à des problèmes d&#x27;hébergement, nous avions perdu le site internet de ce serment qui n&#x27;était plus accessible depuis 1 an et demi. Après avoir fait de l&#x27;archéologie nous avons pu le <a href="/hippocrate">remettre en ligne sur ce site</a>, ce n&#x27;est plus tout à fait aussi beau et il manque encore les signataires mais au moins il est accessible et peut être utilisé et améioré 🙏  </p><p><img src="./hippocrate.png"/></p><h3>Dark Mode !</h3><p>Un feature bien connu des développeurs, en cliquant en haut à droite sur la lune, vous pouvez maintenant mettre le site en dark mode.
<img src="./darkmode.png"/></p><h3>Barre de recherche</h3><p>Cela peut servir également, mais une barre de recherche est maintenant disponible pour trouver la réponse à (toutes?) vos questions.
<img src="./search.png"/></p><h3>Politique de Confidentialité</h3><p>Un point primordial mais que nous n&#x27;avions toujours pas, nous avons enfin écrit une politique de confidentialité pour vous expliquer ce que nous faisons avec vos données (Spoiler, nous en récupérons très peu et nous n&#x27;en faisons rien, et n&#x27;en ferons jamais rien à part éventuellement vous contacter pour vous proposer un projet). Mais c&#x27;était important d&#x27;être exemplaire sur ce point. </p><p>Nous avons encore des progrès à faire, notamment nous allons mettre en place des moyens simples pour gérer le droit à l&#x27;oubli sur vos données (aujourd&#x27;hui on doit encore le faire manuellement, d&#x27;ailleurs si vous le souhaitez c&#x27;est par mail à <a href="mailto:hellodataforgood@gmail.com">hellodataforgood@gmail.com</a>).</p><p><img src="./conf.png"/></p><h2>Que pouvons-nous améliorer sur ce site ?</h2><p>Comme mentionné plus haut, nous n&#x27;avons pas encore eu le temps de tout faire, et nous aimerions d&#x27;ici peu développer les points suivants. Si vous êtes intéressés pour nous aider, nous accueillons avec grand plaisir votre aide 💪 </p><h3>Finaliser le site</h3><ul><li>Tous les projets ne sont pas remplis, nous allons faire de la spéléologie pour aller chercher des informations et les mettre à jour sur le site, si vous êtes concernés par ces projets envoyez-nous un message pour remplir ces fiches avec nous ! </li><li>Nous aimerions avoir une section accessible en anglais pour tous nos ami.e.s non francophones qui nous demandent souvent comment ils pourraient contribuer à la communauté</li><li>Nous aimerions aussi rapatrier nos documents</li></ul><h3>Eco-conception, inclusion et accessibilité</h3><ul><li>Nous avons appliqué des principes de base d&#x27;écoconception, sans sombrer aux sirènes de frameworks de développement web énergivores. Le site est développé en React mais avec une surcouche de générateurs de sites statiques appelée <a href="https://docusaurus.io/">Docusaurus</a>, ce qui nous permet d&#x27;avoir un site principalement avec des fichiers textes (Markdown pour les développeurs), et donc très peu énergivores car ne faisant aucuns appels serveurs pour passer d&#x27;une page à une autre ou afficher un contenu plus complexe. Tout le site est resté par construction assez sobre. La barre de recherche est statique également et ne fait appel à aucun outil de recherche énergivore comme Algolia. Les images sont précompilées pour réduire leur taille. Nous n&#x27;utilisons pas non plus de tracker comme Google Analytics pour minimiser les appels serveurs, ne pas vous embêter avec les cookies (oui, oui, nous ne stockons rien sur le site internet, nada !) </li><li>MAIS, nous n&#x27;avons pas encore eu le temps de mesurer la performance de notre site et de 1. continuer à l&#x27;optimiser 2. partager avec la communauté les bonnes pratiques que nous aurions identifié.  En particulier notre hébergeur est (et depuis toujours) Github et nous ne maitrisons pas où est fait l&#x27;hébergement du site (certes peu volumineux, mais c&#x27;est important de regarder).</li><li>Egalement, nous n&#x27;avons pas eu le temps de prendre en compte toutes les considérations d&#x27;inclusion et d&#x27;accessibilité, nous nous excusons par avance si vous n&#x27;avez pas accès à certains documents, et nous ferons le maximum pour s&#x27;améliorer !</li></ul><h3>D&#x27;autres idées ?</h3><p>Si vous avez une idée, voyez un bug, ou souhaitez contribuer au développement du site ou la rédaction d&#x27;articles, envoyez nous un mail à <a href="mailto:hellodataforgood@gmail.com">hellodataforgood@gmail.com</a> ou sur <a href="/join">Slack</a></p><h2>Comment répliquer ce site pour votre association ?</h2><p>L&#x27;intégralité du site est open source et accessible à ce <a href="https://github.com/dataforgoodfr/dataforgoodfr.github.io">lien Github</a>. Vous pouvez absolument tout réutiliser pour réaliser votre site pour votre association. Si vous avez accès à des développeurs, ça sera 100% gratuit même pour l&#x27;hébergement des pages statiques qui est offert sur Github. Si vous n&#x27;avez pas accès à des développeurs, <a href="mailto:hellodataforgood@gmail.com">contactez nous</a> et on pourra sûrement vous aider ;)</p>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa</name>
            <uri>mailto:hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Intervention Data For Good au Ministère de la Transition]]></title>
        <id>event-greentech</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/event-greentech"/>
        <updated>2022-01-31T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Data For Good était invité avec Pyronear au Ministère de la Transition Ecologique pour une journée de table rondes sur la donnée au service de la transition écologique]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2>Présentation Data For Good</h2><p>Retrouvez l&#x27;intervention de Data For Good, résumé de la mission de l&#x27;association</p><iframe width="100%" height="500px" src="https://www.youtube.com/embed/XDUVsrxHf_w?start=644" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe><h2>Mais aussi</h2><p>Vous pouvez également regarder les autres présentations passionnantes de cette belle journée à l&#x27;Ecolab:</p><ul><li>La présentation de Pyronear par <a href="https://youtu.be/XDUVsrxHf_w">Bruno Renzi</a>, aussi présent dans les <a href="/projects/pyronear">saisons Data For Good</a></li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=0WE1d5WuXkM">Surveiller et régénérer les océans</a> avec The Ocean Cleanup et Tenaka</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=ysQ73-J10YQ&amp;t=10s">L&#x27;affichage environnemental</a> avec Open Food Facts, WikiCarbone, Greenly</li></ul>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa</name>
            <uri>mailto:hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Monthly Marty n°4 - 12/2021]]></title>
        <id>monthly-marty4</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/monthly-marty4"/>
        <updated>2021-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Retour sur le 4e Monthly Marty de Décembre 2021 avec les présentations de Féminisme Populaire, Carbon4Finance et ElectricityMap]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2>Replay</h2><iframe width="100%" height="500px" src="https://www.youtube.com/embed/JaH6HPiAYSo" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe><p>La présentation est aussi accessible <a href="https://app.pitch.com/app/presentation/bb947ea8-f882-4f5d-bf7b-82e97581fb7b/13bdb841-4172-4939-b69a-a6eb68210bb7">ici</a></p><h2>📰 L&#x27;actualité de l&#x27;association</h2><h3>Rétrospective</h3><h4>Les accomplissements de l&#x27;année 2021</h4><p><img src="./image.png" alt="image.png"/></p><h4>Les projets de 2022</h4><p><img src="./1bf27ff8-e15f-4be5-b0dd-879fceb3e693_image.png" alt="image.png"/></p><h3>Sondage à la communauté</h3><p>Pour nous améliorer en 2022, on est preneur de tous vos feedbacks positifs mais surtout nos points d&#x27;amélioration. Ensuite si tu nous veux aider à accomplir cette mission et t&#x27;engager dans l&#x27;association laisse-nous un message dans le sondage ou directement sur le Slack en envoyant un message à @Théo Alves (Data For Good) et @Benjamin Rouif .</p><p><a href="https://airtable.com/shrhEvK6anRDnA02S">https://airtable.com/shrhEvK6anRDnA02S</a></p><h2>💪 S&#x27;engager sur un projet</h2><p>Il existe de nombreux projets actuellement actifs qui recherchent tout type de profils. Pour les rejoindre, vous pouvez lire la page suivante <a href="https://slite.com/api/public/notes/IO80W9vgM/redirect">Comment rejoindre un projet Data For Good ?</a></p><p><img src="./cfbaa62d-6a81-46ff-9f98-9d15e3e44d29_image.png" alt="image.png"/></p><p>Les canaux slacks et les besoins sont</p><ul><li>#<!-- -->9_codecarbon → Dev Python avec une passion pour le Hardware</li><li>#<!-- -->mm1_mission-transition → Data Analysts / Scientists / Engineers</li><li>#<!-- -->mm1_ogre → Développeurs Back/Front / UX Designers</li><li>#<!-- -->mm2_bechdelai → Tous profils tech</li><li>#<!-- -->mm2_hippocrate → Développeur web JS / UX/UI</li><li>#<!-- -->mm3_avastar → Développeurs / Data Scientists</li><li>#<!-- -->mm4_feminisme-populaire → Développeur, Cadrage de projet, UX/UI, n&#x27;importe qui concerné par la cause féministe et l&#x27;égalité des chances</li></ul><h2>✨ S&#x27;inspirer</h2><p>Les 3 projets présentés pour prendre une dose d&#x27;inspiration sont à partir de 23 min dans le replay <a href="https://www.youtube.com/watch?v=JaH6HPiAYSo">Youtube</a> projetés sur le Donut des Objectifs de Développement Durable</p><p><img src="./1c11d892-d715-421a-895c-76d86c26cddf_image.png" alt="image.png"/></p><h3>Féminisme Populaire</h3><p><a href="https://www.feminismepopulaire.com/">https://www.feminismepopulaire.com/</a></p><p>Bouchera Azzouz est venue présenter l&#x27;association et sa lutte pour l&#x27;émancipation des femmes des quartiers populaires, et son objectif de digitaliser cette lutte pour la passer à l&#x27;échelle à l&#x27;aide d&#x27;une plateforme. Elle recherche des bénévoles pour l&#x27;aider à :</p><ul><li>Cadrer le projet (chef de projet tech, product owner, UX designer)</li><li>Développer la plateforme et prendre les bons choix technologiques pour aller au plus vite vers le MVP (No-code ?)</li></ul><p>Si le sujet vous intéresse on vous recommande la trilogie de films réalisé par Bouchera pour rendre hommage à ces héroines, notamment &quot;Nos mères, Nos daronnes&quot; sur <a href="https://vimeo.com/419893736">Vimeo</a></p><h3>Carbon4Finance</h3><p><a href="https://www.carbon4finance.com/">https://www.carbon4finance.com/</a></p><p>Lou Welgryn (ancienne présidente de Data For Good) est venue nous présenter son travail chez Carbon4Finance et une des manières les plus impactantes pour l&#x27;environnement d&#x27;utiliser la Data : analyser les performances environnementales des entreprises pour flécher les investissements financiers.</p><p>N&#x27;hésitez pas à lire notamment <a href="https://www.oxfamfrance.org/wp-content/uploads/2020/10/rapportBanque_OXFAM_v5.pdf">ce rapport d&#x27;Oxfam</a> renseigné par les données de Carbon4Finance et à installer <a href="https://riftapp.fr/">l&#x27;application Rift</a> pour mesurer l&#x27;empreinte carbone de votre épargne.</p><p>Important de retenir cette visualisation pour comprendre l&#x27;importance de la mesure du scope 3 dans les émissions carbone.</p><p><img src="./86ae6923-7f77-4379-9b5d-d2b01b55f588_image.png" alt="image.png"/></p><h3>ElectricityMap</h3><p><a href="https://electricitymap.org/">https://electricitymap.org/</a></p><p>Olivier Corradi, CEO d&#x27;ElectricityMap est venu nous présenter l&#x27;immense projet Open Data ElectricityMap permettant d&#x27;obtenir une intensité carbone du mix électrique par pays. Projet qui est aujourd&#x27;hui utilisé par de multiples applications pour optimiser et éviter des émissions de l&#x27;électrification, par exemple Google qui utilise les données d&#x27;ElectricityMap pour mesurer et réduire l&#x27;empreinte carbone sur les services Google Cloud.</p><p>La conclusion d&#x27;Olivier est particulièrement intéressante, présentant comment il est possible de créer un projet à forte composante open source mais tout de même avoir un business model permettant d&#x27;accélérer le projet.</p><p><img src="./adb398db-f5e1-4c4c-aec8-cf3914b7b945_image.png" alt="image.png"/></p>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa</name>
            <uri>mailto:hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Ceebios et le projet Pokédex]]></title>
        <id>ceebios-s08</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/ceebios-s08"/>
        <updated>2021-02-24T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Créer un outil de recherche intelligent sur les bases de données biologiques pour faciliter la connexion entre des ingénieurs et des biologistes, et permettre à un public non-expert d'obtenir sans effort de l'information sur les espèces, leur apparence, leur place dans la classification du Vivant et dans l'écosystème.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2>Le vivant et le biomimétisme</h2><p>Le biomimétisme consiste à s&#x27;inspirer de la nature, ses créatures fantastiques et leurs capacités extraordinaires pour imaginer de nouvelles approches d&#x27;ingénierie pérennes, naturelles et plus respectueuses de l&#x27;environnement. C&#x27;est considérer les stratégies d&#x27;adaptation et d&#x27;interaction du vivant à son environnement comme une mine d&#x27;informations et de connaissances éprouvées par 3,8 milliards d&#x27;années d&#x27;évolution.</p><p>Ceebios est le centre d&#x27;études et d&#x27;expertises dédié au déploiement du biomimétisme en France. Aux côtés de partenaires conquis par cette technique d&#x27;innovation responsable il y a également des industriels comme L&#x27;Oréal, Airbus, Engie, et des acteurs du territoire comme la Ville de Senlis. Cette association a pour mission d&#x27;accélérer « la transition sociétale par le biomimétisme en fédérant un réseau d&#x27;acteurs experts, et en développant les ressources indispensables à l&#x27;appropriation de la démarche par les secteurs académiques, institutionnels et privés ».</p><p>Et c&#x27;est leur projet qui a été choisi par le jury pour obtenir la 2ème place lors du dernier démo-day Data For Good !</p><h2>Le projet de la saison 8</h2><p>Lors de cette 8ème saison, nos 6 super bénévoles — accompagnés par les ingénieurs Ceebios, et les membres de l&#x27;équipe GBIF au Muséum National d&#x27;Histoire Naturelle,- ont créé un <strong>outil de recherche intelligent sur les bases de données biologiques pour faciliter la connexion entre des ingénieurs et des biologistes, et permettre à un public non-expert d&#x27;obtenir sans effort de l&#x27;information sur les espèces, leur apparence, leur place dans la classification du Vivant et dans l&#x27;écosystème.</strong></p><p>L&#x27;enjeu est de taille : Le monde de la recherche biologique et du biomimétisme regorge d&#x27;informations, de talents, mais manque souvent d&#x27;outils informatiques pertinents et accessibles pour faciliter la recherche et la compréhension de cet univers. C&#x27;est sur ce constat que le projet de Ceebios s&#x27;est concentré pour créer un “pokedex” de la biodiversité et du biomimétisme : Un outil efficace, aux coloris doux, qui permet de visualiser en un instant la répartition géographique d&#x27;une population d&#x27;oiseaux, ou encore de pointer vers les publications scientifiques qui décrivent une espèce exotique de limaces. Une avancée de taille pour Ceebios qui fait ainsi son premier pas vers le monde de la data et de l&#x27;informatique.</p><p>L&#x27;un des défis de demain réside peut-être dans un meilleur accès à la littérature scientifique, aujourd&#x27;hui hautement protégée par la propriété intellectuelle, ainsi que l&#x27;intégration de stratégies de science collaborative pour valider et orienter les réponses de la plateforme grâce aux retours des utilisateurs. Un sujet sur lequel Ceebios et les équipes du Museum n&#x27;ont pas fini de travailler…</p><h2>L&#x27;outil pokédex</h2><p>Alors, que peut-on faire avec cet outil ?</p><ul><li>Chercher des espèces plantes ou animales en latin (Balaena musculus) ou avec leur nom vernaculaire (Baleine Bleue)</li><li>Visualiser la hiérarchie des espèces avec un réseau de graphe pour naviguer et remonter l&#x27;arbre des espèces</li><li>Récupérer les photos des dernières occurrences de ces espèces</li><li>Récupérer et centraliser la description Wikipedia</li><li>Visualiser les occurrences spatiales de ces espèces sur la planète</li><li>Relier les espèces à des publications scientifiques sur la même plateforme. 190 millions d&#x27;articles ont été analysés et indexés aux 5 millions d&#x27;espèces.</li></ul><p><img src="./figure1.png"/></p><figcaption align="center"><i>Visualiser les photos et récupérer la description wikipedia</i></figcaption><br/><p><img src="./figure2.png"/></p><figcaption align="center"><i>Visualiser les occurrences spatiales de ces espèces sur la planète</i></figcaption><br/><p><img src="./figure3.png"/></p><figcaption align="center"><i>Relier les espèces à des publications scientifiques sur la même plateforme. 190 millions d&#x27;articles ont été analysés et indexés aux 5 millions d&#x27;espèces.</i></figcaption><br/><p>Vous pouvez revoir la démonstration de l&#x27;outil avec cette vidéo présentée au démo day : </p><iframe width="100%" height="500px" src="https://www.youtube.com/embed/JdSGClNM6g0" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe><blockquote><p>« Les data scientists de notre équipe se sont emparés d&#x27;un problème mal posé, d&#x27;une idée balbutiante, et en ont fait un outil que je trouve élégant par sa simplicité, son caractère esthétique, autant que pour l&#x27;accès impressionnant qu&#x27;il donne à une donnée biologique polymorphe et touffue ! »
<em>Adrien Saint-Sardos, Ceebios</em></p></blockquote><blockquote><p>« Se plonger dans la richesse de la biodiversité est une expérience d&#x27;humilité. Etudier les données qui la concerne permet à la fois de se rendre compte de sa complexité et des dangers qui la menacent.»
<em>Théo Alves Da Costa, Data For Good</em></p></blockquote><h2>Références</h2><ul><li>Parce que c&#x27;est un projet Data For Good, Gawdi est bien sûr open source, ici le GitHub : <a href="https://github.com/dataforgoodfr/batch8_ceebios">https://github.com/dataforgoodfr/batch8_ceebios</a></li><li>Toutes les informations sur les <a href="/projects/ceebios">collaborations entre Data For Good et Ceebios</a></li></ul><h5>A propos de Ceebios</h5><p>Ceebios accélère la transition sociétale par le biomimétisme en fédérant un réseau d&#x27;acteurs experts et en développant les ressources indispensables à l&#x27;appropriation de la démarche par les secteurs académiques, institutionnels et privés.
Plus d&#x27;informations sur le site internet de Ceebios <a href="https://ceebios.com/">https://ceebios.com/</a></p><h2>Auteurs</h2><p><em>Chloé Sekkat, Christian Maréchal, Tim Ton That, Théo Alves Da Costa, Adrien Saint-Sardos (Ceebios)</em>.</p>]]></content>
        <author>
            <name>Joséphine Lecoq-Vallon</name>
            <uri>hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
</feed>