<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://dataforgood.fr/blog</id>
    <title>Data For Good Blog</title>
    <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://dataforgood.fr/blog"/>
    <subtitle>Data For Good Blog</subtitle>
    <icon>https://dataforgood.fr/img/logo-dfg-new.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Mesurer la réaction publique et médiatique à la sortie du nouveau rapport du GIEC]]></title>
        <id>giec</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/giec"/>
        <updated>2022-03-07T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Le deuxième rapport du GIEC est sorti depuis une semaine, et il est retentissant. Pourtant il semble bien qu'avec une actualité morose et chargée, très peu de personnes en ont parlé. Cet article propose une analyse de la réaction publique et médiatique en analysant les réseaux sociaux par l'analyse de données et le traitement sémantique.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2>Introduction</h2><h3>Comprendre le 2e volet du rapport du GIEC</h3><p>Le GIEC (Groupe d’experts Intergouvernemental sur l’Evolution du Climat) a publié lundi 28 février 2022 le 2e volet du 6e rapport (aussi appelé AR6). Quand le premier traitait de l&#x27;état des connaissances sur l&#x27;évolution physique du climat, ce deuxième traite de l&#x27;impact du changement climatique sur les sociétés, les humains, et les écosystèmes.</p><p>Nous ne reviendrons pas sur toutes les conclusions de ce rapport qui vous seront mieux racontées par cet <a href="https://vert.eco/articles/les-principales-lecons-du-nouveau-rapport-du-giec-sur-les-impacts-de-la-crise-climatique">excellent article</a> sur Vert.eco ou cette <a href="https://www.youtube.com/watch?v=LRpNlVZ-YOs&amp;ab_channel=BLAST%2CLesouffledel%27info">vidéo de Paloma Moritz et Camille Etienne</a> sur Blast, en quelques mots pour citer l&#x27;article de Vert.eco: </p><p>:::warning Les principales conclusions du rapport résumées par <a href="https://vert.eco/articles/les-principales-lecons-du-nouveau-rapport-du-giec-sur-les-impacts-de-la-crise-climatique">Vert.eco</a></p><ul><li>Les impacts du changement climatique sont généralisés et, pour certains, irréversibles</li><li>Le climat, les humains et les écosystèmes sont interdépendants</li><li>Il faut limiter le réchauffement à 1,5°C pour que les dégâts restent gérables</li><li>L’Europe ne sera – évidemment – pas épargnée</li><li>Les impacts dépendent fortement de l’état social et économique des sociétés</li><li>Les mauvaises solutions aggravent le réchauffement climatique</li><li>Les bonnes solutions incluent nécessairement un développement équitable et juste
:::</li></ul><p>Comme le souligne également <a href="https://bonpote.com/33-milliards-detres-humains-exposes-au-changement-climatique-le-nouveau-rapport-du-giec-est-sans-appel/">Bon Pote</a>, avec 3,3 milliards d&#x27;êtres humains exposés au changement climatique, ce rapport traite également de justice sociale, de dette climatique, de l&#x27;impact sur la santé humaine, de biodiversité, d&#x27;atténuation, de pertes et de dommages, et surtout du coût de l&#x27;inaction climatique. Retrouvez les 12 points principaux dans cette <a href="https://bonpote.com/les-infographies-du-6eme-rapport-du-giec/">superbe infographie de Bon Pote</a> mis en valeur par Sydney Thomas</p><p><img src="./bonpote.png"/></p><p>Cependant avec l&#x27;actualité morose du moment, ce rapport aux conclusions fracassantes n&#x27;a eu que peu de retombées et très (très) peu de retours médiatiques. <strong>Peut-on quantifier plus précisément son impact sur le public ?</strong></p><blockquote><p>Pour en savoir plus sur le rapport, nous avons préparé une <a href="/blog/giec#pour-en-savoir-plus-sur-le-nouveau-rapport-du-giec">section dédiée 🖐</a></p></blockquote><h3>Quantifier l&#x27;impact du rapport sur le public</h3><p>Cet article cherche à <strong>quantifier l&#x27;impact du rapport sur le public</strong> en <em>analysant l&#x27;ensemble des publications Twitter sur le rapport</em> en utilisant des méthodes d&#x27;analyse de données et de traitement de texte. En effet en comprenant mieux les réactions et les émotions autour du rapport, il est peut-être possible de comprendre <strong>comment mieux partager les conclusions, d&#x27;identifier les éléments à vulgariser et à expliquer, et donc de soutenir cette action militante de diffusion.</strong>. </p><p>Nous allons aussi <strong>comparer la réaction publique à la sortie du premier volet du rapport du GIEC</strong>, ainsi qu&#x27;à d&#x27;autres actualités pour pouvoir comparer. Nous essayerons également de <strong>quantifier la part médiatique de cette réaction afin de mesurer la part d&#x27;information due aux militants et activistes et la part due aux médias</strong>. </p><h2>Les conclusions de l&#x27;analyse</h2><p>L&#x27;analyse <em>décrite en détail ci-dessous</em> porte sur une analyse automatisée de 48000 tweets autour des deux premiers rapports du GIEC en France et à l&#x27;international, afin de quantifier l&#x27;impression que ce rapport n&#x27;a pas l&#x27;attention qu&#x27;il devrait probablement avoir. Nous avons ainsi pu mettre en valeur les points principaux suivants : </p><p>:::tip Les principales conclusions de l&#x27;analyse</p><ul><li>Le deuxième rapport du GIEC a provoqué <strong>significativement moins de réaction du public</strong> (-60% par rapport au premier)</li><li>&quot;L&#x27;engouement&quot; autour du rapport <strong>diminue sensiblement après les 3 premiers jours</strong> (à moins d&#x27;un évènement médiatique marquant pour relancer la machine, 95% des publications ont déjà été faites)</li><li>Les publications les plus plébiscitées et qui sensibilisent le plus grand nombre sont celles des <strong>activistes en France comme à l&#x27;international</strong></li><li>Nous confirmons sur les réseaux sociaux une <strong>quasi absence de traitement politico-médiatique</strong> autour de ce second rapport, dissonance notablement plus marquée en France qu&#x27;à l&#x27;international</li><li>La plupart des publications sur le sujet partagent ce second rapport de façon très factuelle, mais un nombre significatif de discussions creusent les sujets les plus forts du rapport (adaptation et vulnérabilité, impact sur les populations indigènes, dette climatique, détérioration des écoystèmes)</li><li>Il semble y avoir une prise de conscience publique plus forte qu&#x27;après le 1er rapport quant à l&#x27;<strong>importance de l&#x27;inaction climatique</strong>, avec au moins autant d&#x27;espoir autour de nos futurs désirables si l&#x27;on agit maintenant que d&#x27;effroi devant l&#x27;impassibilité des décideurs politiques et le constat glaçant de ce rapport. </li></ul><p>:::</p><h2>L&#x27;analyse</h2><p>:::info Le scope de l&#x27;analyse
Pour bien comprendre cet article, il faut noter le scope de l&#x27;analyse. Les données étudiées sont <strong>tous les tweets portant la mention d&#x27;un hashtag #IPCC ou #GIEC</strong> <em>publiés d&#x27;une semaine avant la sortie d&#x27;un rapport jusqu&#x27;à 1 semaine après la sortie du rapport</em>. </p><p>Autrement dit ce sont tous les tweets : </p><ul><li>Pour le 1er volet (appelé plus bas WG1) du 2021-08-02 au 2021-08-16 (non inclu), le volet étant sorti le 2021-08-09</li><li>Pour le 2eme volet (appelé plus bas WG2) du 2022-02-21 au 2022-03-07 (non inclu), le volet étant sorti le 2022-02-28</li></ul><p>:::</p><p>:::caution A propos des biais d&#x27;une analyse Twitter
Les analyses Twitter comportent des biais importants, la population sur Twitter est une population non-représentative des citoyens. Gardez en tête ces biais pour rester critique sur les conclusions de cette analyse. </p><p>De plus nous analysons uniquement les tweets portant le hashtag #GIEC ou #IPCC, il peut ainsi manquer tous les tweets mentionnant le GIEC dans le corps du texte et non comme un hashtag. Par exemple, il semble manquer les tweets de ceux qui engagent la discussion plus profondément sur le sujet comme Bon Pote ou Valérie Masson Delmotte qui n&#x27;utilisent pas forcément à chaque tweet le hashtag #GIEC.
:::</p><h3>Des premières statistiques</h3><ul><li><strong>48000 tweets ont été publiés</strong> sur les deux semaines autour de la sortie des deux volet, dont 33k pour le 1er volet et 15k pour le 2e volet. Cela représente donc une <strong>baisse de -60% du nombre de réactions sur Twitter entre les deux rapports</strong></li></ul><p><img src="./WG_1bis.png"/></p><ul><li>95% des tweets ont lieu après la sortie du rapport</li></ul><p><img src="./WG_2bis.png"/></p><ul><li>On voit vite &quot;l&#x27;engouement&quot; s&#x27;effondrer au fur et à mesure des jours après la sortie d&#x27;un rapport. Après l&#x27;effet du lancement le nombre de publications diminue très vite. </li></ul><p><img src="./WG_3.png"/></p><ul><li>Si on regarde le nombre de tweets par jour après la sortie d&#x27;un rapport, on constate donc que <strong>plus de 50% des tweets sont publiés le jour du lancement du rapport</strong>, 20% le deuxième jour, 10% le 3e jour. Ainsi on observe que <strong>90% des tweets sont déjà publiés au 4e jour</strong>. </li></ul><p><img src="./WG_4.png"/></p><ul><li>45% des tweets mentionnant le hashtag #IPCC sont en anglais. La plupart des tweets français utilisent plutôt le hashtag #GIEC</li></ul><p><img src="./lang.png"/></p><h3>Quels utilisateurs ont été les plus influents ?</h3><p>Le nombre de likes et retweets sur Twitter sont des bons indicateurs pour juger de l&#x27;influence d&#x27;un utilisateur, mais surtout pour imaginer la portée et la viralité de son message une fois twitté. </p><ul><li>On observe ainsi les 20 premiers influenceurs suivant pour les deux volets du rapport, parmi lesquels le compte officiel de GIEC, les activistes Greta Thunberg ou Luisa Neubauer, Greenpeace et son porteparole Clément Sénéchal, Michael Mann, ou Mickael Correia. Quelques remarques:<ul><li>Dès que Greta Thunberg poste un message, la portée de son message est énorme, on remarque qu&#x27;elle n&#x27;avait pas posté pour le 1er volet en août</li><li>En France, on remarque la même situation avec Thomas Pesquet qui n&#x27;a malheureusement pas posté pour le 2eme volet</li></ul></li></ul><p><img src="./user1.png"/></p><ul><li>En regardant précisément le nouveau rapport sorti début mars, on peut remarquer que les influenceurs internationaux les plus populaires sont des auteurs du rapport comme Colin J Carlson), Al Gore, et de nombreuses et nombreux activistes.  </li></ul><p><img src="./user2.png"/></p><ul><li>En regardant maintenant les influenceurs français sur le second volet du rapport, on retrouve notamment: <ul><li>JulieBetax avec son <a href="https://twitter.com/JulieBetax/status/1499718343024066560">tweet sur la place du nouveau rapport dans les médias</a></li><li>Des personnalités politiques (Yannick Jadot, Sandrine Rousseau, François Ruffin, L&#x27;insoumission)</li><li>Des personnalités et associations activistes et militantes (Teïssir, Cyril Dion, Stacy Algrain, ANV-COP21, Réseau Action Climat, Adrien Bncn)</li><li>Des journalistes engagées (Audrey Garric, Paloma Moritz et Blast France)</li><li>Des scientifiques (Christophe Cassou)</li><li>Un flash info (Cerfia)</li></ul></li></ul><p><img src="./user3.png"/></p><p><img src="./user4.png"/></p><ul><li><em>Malheureusement, ce ne sont que peu de réactions, il sera bon de comparer avec une personnalité politique comme Eric Zemmour qui peut atteindre 75000 likes sur une journée sur Twitter, les tweets d&#x27;Emmanuel Macron peuvent eux atteindre 25000 likes sur un même post.</em></li></ul><h3>Quels tweets ont été les plus likés et partagés ?</h3><p>Il est aussi intéressant d&#x27;étudier les messages qui ont fait le &quot;plus&quot; réagir.</p><ul><li>A l&#x27;international, on retrouve les tweets officiels du GIEC, les messages percutants de Greta Thunberg et d&#x27;Al Gore implorant un passage à l&#x27;action, ainsi que des messages de vulgarisation pour apprendre comment décrypter un rapport scientifique tel que celui du GIEC</li></ul><p><img src="./tweets2.png"/></p><ul><li>En France, on retrouve en premières places <strong>beaucoup de second degré</strong> (mauvais jeu de mot sachant qu&#x27;on se doit de limiter le réchauffement à 1.5°C) <strong>sur le traitement inexistant du sujet par les médias et les politiques</strong></li></ul><p><img src="./tweets1.png"/></p><ul><li>On retrouve notamment l&#x27;esprit du tweet caustique de Greta Thunberg, tweet le plus liké et partagé de la COP26 à raison (<em>une analyse similaire est en préparation de la réaction du public à la COP26</em>)</li></ul><p><img src="./tweets3.png"/></p><h3>Quels sont les thématiques abordées ?</h3><p>pour comprendre les thématiques abordées au sein des différents tweets, nous pouvons explorer ces infographies en nuage de mots. <em>Construits pour mettre en valeur les mots ou expressions les plus mentionnées</em> : </p><p>Pour les tweets en français à propos du second rapport, on retrouve notamment de nombreux éléments du rapport (vulnérabilité, adaptation, crise climatique, justice sociale, urgence climatique), l&#x27;actualité ayant lieu en parallèle (guerre en Ukraine, présidentielle 2022), mais aussi le traitement politico-médiatique du rapport (Don&#x27;t Look Up, médias, politique). </p><p><img src="./wordcloud_fr.png"/></p><p>Pour les tweets en anglais à propos du second rapport, on retrouve les mêmes thématiques avec moins d&#x27;importance autour des médias, et plus de mentions à l&#x27;action climatique (<em>Climate Action, Now, Climate Response</em>)</p><p><img src="./wordcloud_en.png"/></p><p>Pour le premier rapport en français, on retrouvait des thématiques plus scientifiques, mais on retrouvait effectivement le transfert de Messi au PSG subvenu au même moment et déspérant les militants qui voyaient ce sujet infiniment plus médiatisé que ce premier rapport.</p><p><img src="./wordcloud_fr_wg1.png"/></p><p>Pour aller plus loin, il est possible d&#x27;utiliser des algorithmes de traitement de texte (NLP) pour analyser plus dans le détail les thématiques et les regrouper ensemble. (Pour les développeurs, nous utiliserons <a href="https://maartengr.github.io/BERTopic/index.html">bertopic</a>). On obtient les thématiques les plus discutées par ordre d&#x27;importance :</p><p>:::info Les thématiques les plus discutées sur Twitter à propos du second rapport du GIEC</p><ol><li>L&#x27;actualité et le partage très factuel de la sortie du rapport occupe la moitié des discussions </li><li>La guerre en Ukraine en 2e position</li><li>Les sujets d&#x27;adaptation et de vulnérabilité</li><li>L&#x27;impact sur les populations indigènes</li><li>Le prix et le marché du carbone</li><li>La finance et la dette climatique</li><li>Les ressources en eau douce</li><li>La biodiversité et la protection des écosystèmes  </li><li>Les risques sur les océans et la biodiversité marine</li><li>Les risques de l&#x27;inaction climatique </li></ol><p>:::</p><h3>Quelles émotions ont été partagées ?</h3><p>Il est possible d&#x27;utiliser des algorithmes de traitement de texte (NLP) pour analyser les émotions pressenties derrière un tweet. En particulier l&#x27;université de Cardiff a développé un ensemble d&#x27;algorithmes pré-entrainés (et donc réutilisables simplement) en open source dans la bibliothèque de modèles Hugging Face <a href="https://huggingface.co/cardiffnlp">https://huggingface.co/cardiffnlp</a>. Ces algorithmes ont été entrainés à détecter des émotions à partir d&#x27;un dataset de 58 millions de tweets labellisés. Ainsi <strong>il est possible de déceler certaines émotions avec une fiabilité assez intéressante : la joie, la colère, la tristesse, l&#x27;ironie, l&#x27;optimisme.</strong></p><p>Que donnent donc ces algorithmes sur les réactions au rapport du GIEC ? (<em>Malheureusement, ces algorithmes ne sont disponibles qu&#x27;en anglais, nous prendrons donc les 2200 tweets en anglais faisant mention du 2e rapport du GIEC avec au moins 5 likes</em>). 2/3 de réactions de tristesse et de colère, mais 1/3 tout de même avec un peu d&#x27;optimisme.</p><p><img src="./emotions.png"/></p><p>Dans les émotions négatives de tristesse et de colère les plus marquées, on retrouve notamment les réactions aux déclarations sur l&#x27;inaction climatique d&#x27;Antonio Guterres.</p><p><img src="./emotions_negative.png"/></p><p>Nous pourrons <strong>finir cette étude avec les émotions positives de joie, d&#x27;humour, de coopération et d&#x27;optimisme</strong>. Parmi les émotions les plus fortes, on retrouve l&#x27;excellent Timothée Parrique qui propose de vulgariser le rapport avec des &quot;chats mignons&quot;, des activistes qui se réjouissent d&#x27;une action réussie, et de l&#x27;optimisme sur les conclusions du GIEC sur les possibilités et l&#x27;espor qu&#x27;il reste à agir maintenant !</p><p><img src="./emotions_positive.png"/></p><h3>Pour aller plus loin</h3><p>Il est possible d&#x27;aller beaucoup plus loin dans l&#x27;analyse, cette section s&#x27;adresse notamment aux développeurs qui souhaiteraient creuser certains éléments, par exemple en creusant la viralité des publications, en analysant les conversations, ou bien en étudiant d&#x27;autres moments clés (nous avons constitué un dataset pour la COP26 de Novembre 2021 d&#x27;1M de tweets, <a href="mailto:theo.alves.da.costa@gmail.com">contactez-nous pour y avoir accès</a>).</p><h2>Pour en savoir plus sur le nouveau rapport du GIEC</h2><h5>Pour un résumé &quot;rapide&quot;</h5><ul><li>Le <a href="https://vert.eco/articles/les-principales-lecons-du-nouveau-rapport-du-giec-sur-les-impacts-de-la-crise-climatique">décryptage du deuxième volet du rapport</a> par Juliette Quef et Loup Esparguilière pour Vert.eco</li><li>Le <a href="https://bonpote.com/33-milliards-detres-humains-exposes-au-changement-climatique-le-nouveau-rapport-du-giec-est-sans-appel/">décryptage de Bon Pote</a></li><li>Le <a href="https://france.makesense.org/media/rapport-du-giec-acte-2-scene-1-adaptation-mon-amour/">décryptage de Makesense</a> par Hélène Binet</li><li>Le <a href="https://www.instagram.com/p/CajgU5NL10O/">décryptage de Stacy Algrain et Nicolas Dubois</a> en infographie sur Instagram</li></ul><h5>Pour aller plus loin</h5><ul><li>L&#x27;<a href="https://www.youtube.com/watch?v=LRpNlVZ-YOs&amp;ab_channel=BLAST%2CLesouffledel%27info">excellente vidéo explicative</a> de Paloma Moritz et Camille Etienne pour Blast</li><li>Le <a href="https://report.ipcc.ch/ar6wg2/pdf/IPCC_AR6_WGII_SummaryForPolicymakers.pdf">fameux résumé à l&#x27;intention des décideurs</a> (Summary for Policy Makers - SPM) du GIEC</li></ul><h5>Pour aller beaucoup plus loin</h5><ul><li>Le <a href="https://report.ipcc.ch/ar6wg2/pdf/IPCC_AR6_WGII_FinalDraft_TechnicalSummary.pdf">résumé technique</a> du GIEC de 96 pages</li><li>Le <a href="https://report.ipcc.ch/ar6wg2/pdf/IPCC_AR6_WGII_FinalDraft_FullReport.pdf">rapport complet</a> du GIEC de 3675 pages </li></ul><h5>Sur le traitement médiatique autour du rapport du GIEC</h5><ul><li>L&#x27;<a href="https://vert.eco/articles/giec">inquiétant traitement médiatique de la sortie du rapport du GIEC</a> sur Vert.eco</li></ul><h5>Pour en savoir plus sur le GIEC</h5><ul><li><a href="https://bonpote.com/synthese-et-analyse-du-nouveau-rapport-du-giec/">Synthèse et analyse du 1er rapport du GIEC</a> par Bon Pote</li><li><a href="https://bonpote.com/climat-peut-on-vraiment-faire-confiance-au-giec/">Climat : peut-on vraiment faire confiance au GIEC ?</a> par Bon Pote</li></ul><h2>Pour les développeurs</h2><p>L&#x27;ensemble de cet article s&#x27;appuie du code publié en open source ici <a href="https://github.com/dataforgoodfr/climatewatch">https://github.com/dataforgoodfr/climatewatch</a>, et utilise lui même un ensemble de technologies open source : snscrape, bertopic, huggingface, vader, tensorflow, codecarbon, nltk, flashtext. </p><p>Le code est open source mais peu documenté, postez une issue Github en cas de besoin. Les étapes de l&#x27;analyse sont décrites ci-dessous et constituent les notebooks Python du dossier présent sur Github : </p><ul><li>Récupérer une base de données de tweets avec les commandes suivantes</li></ul><pre><code>poetry run snscrape --jsonl twitter-search &quot;#IPCC since:2022-02-21 until:2022-03-07&quot; &gt; ./data/IPCC2.json
poetry run snscrape --jsonl twitter-search &quot;#GIEC since:2022-02-21 until:2022-03-07&quot; &gt; ./data/GIEC2.json
poetry run snscrape --jsonl twitter-search &quot;#IPCC since:2021-08-02 until:2021-08-16&quot; &gt; ./data/IPCC1.json
poetry run snscrape --jsonl twitter-search &quot;#GIEC since:2021-08-02 until:2021-08-16&quot; &gt; ./data/GIEC1.json
</code></pre><ul><li>Nettoyer les tweets, concaténer les fichiers</li><li>Prédire le sentiment en utilisant VaderSentiment</li><li>Prédire les émotions en utilisant les modèles pré-entrainés Bertweet de l&#x27;université de Cardiff (réalisé ici sur Google Colab pour utiliser un GPU)</li><li>Analyser les sujets de discussions en utilisant Bertopic</li><li>Analyser l&#x27;ensemble des données</li></ul><h2>A propos</h2><h3>Empreinte carbone des analyses</h3><p>L&#x27;analyse de données et les algorithmes sont parfois incompatibles avec un monde soutenable. Il était donc nécessaire de s&#x27;assurer que l&#x27;impact environnemental de ces analyses ne serait pas trop élevé. Le volume de données n&#x27;est que peu conséquent, mais nous avons tout de même pris soin de <strong>mesurer l&#x27;empreinte carbone de l&#x27;exécution du code</strong> et de le <strong>réduire</strong>.</p><ul><li>Pour mesurer l&#x27;empreinte de notre code, nous avons utilisé <a href="https://codecarbon.io/">CodeCarbon</a>, projet accéléré par Data For Good à la saison 9, qui permet simplement de mesurer pour un développeur l&#x27;empreinte de son travail. Nous trouvons donc une <strong>empreinte finale de 199gCO2e</strong>, soit pas grand chose : 1km en voiture ou 110km en train (selon l&#x27;<a href="https://monconvertisseurco2.fr/?co2=1">excellent convertisseur Datagir</a>), en effet la seule phase émissive était l&#x27;utilisation de GPUs sur Google Colab sur un serveur cloud distant pour une sous-partie minime de l&#x27;analyse sur les émotions (~20min de calculs sur le GPU le moins consommateur). Pour en savoir plus, le fichier <code>emissions.csv</code> est mis à disposition sur Github. </li><li>Pour réduire, nous avons fait plusieurs choix de modélisations et ce avant même de constater une éventuelle surconsommation : <ul><li>Se concentrer sur la partie la plus utile de l&#x27;analyse qui ne fait pas appel à des algorithmes compliqués et peut tourner sur un simple ordinateur portable</li><li>Pour la partie émissive, réduire le volume de données, utiliser des algorithmes pré-entrainés adaptés et les plus frugaux possibles, et utiliser les GPUs les moins consommateurs</li></ul></li></ul><h3>Data For Good</h3><p>Data For Good est une association loi 1901 (100% bénévole, 100% open-source, 100% citoyenne) créée en 2014 qui rassemble une communauté de 2700+ volontaires tech (Data Scientists, Data Analysts, Data Engineers, Developers, UX/UI Designers, Product &amp; Project Owners) souhaitant mettre leurs compétences au profit d&#x27;associations, d&#x27;ONG, et de l&#x27;ESS - et de s&#x27;engager pour l&#x27;intérêt général.</p><p>Nous réalisons chaque année des saisons d&#x27;accélération où une dizaine de projets sont accompagnés par les bénévoles sur des thématiques sociales, sociétales et environnementales. Nous avons ainsi accompagné, accéléré et co-construits plus de 100 projets depuis 2014.</p><p>Nous sommes également fervents critiques des risques et des dérives de la technologie, faire partie de la communauté est aussi s&#x27;engager pour une technologie sobre et respectueuse des enjeux sociaux et environnementaux, et accepter que la technologie n&#x27;est pas la solution à tous les problèmes.</p><p>🖐 La saison 10 de projets Data For Good commence par ailleurs le 12 mars <a href="https://app.livestorm.co/data-for-good/saison10?type=detailed">https://app.livestorm.co/data-for-good/saison10?type=detailed</a></p>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa</name>
            <uri>mailto:theo.alves.da.costa@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Enfin un nouveau site !]]></title>
        <id>nouveau-site</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/nouveau-site"/>
        <updated>2022-02-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Retour sur le nouveau site de Data For Good, les nouveaux features et comment répliquer vous-même ce qui a été développé pour votre association.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Notre premier site internet a été réalisé en 2016 par l&#x27;excellent Frédéric Bardolle. Déjà à l&#x27;époque fier à nos valeurs open source, le site avait été réalisé avec Jekyll un générateur de site statique. Mais il n&#x27;avait été que peu mis à jour depuis 6 ans malgré l&#x27;évolution de l&#x27;association, ce qui est le comble étant une communauté de développeurs. Nous avons pris le temps à Noël de développer un nouveau site internet pour mieux valoriser nos projets et les travaux des bénévoles de l&#x27;association et rendre notre action plus impactante.  </p><p>Dans cet article nous vous présentons : </p><ol><li>Ce qui est nouveau dans ce site</li><li>Ce qu&#x27;on peut encore améliorer (et il y a bien des choses)</li><li>Comment reproduire et réutiliser ce site pour votre association</li></ol><h2>Ce qui est nouveau dans ce site internet</h2><h3>Affichage et visuels</h3><ul><li>Nous avons corrigé la plupart des bugs d&#x27;affichage notamment sur mobile et utilisé des techniques de développement plus modernes (React via Docusaurus) pour rendre le site plus agréable en navigation tout en le rendant moins gourmant.</li><li>Nous avons aussi pu enfin mettre en valeur la magnifique identité visuelle que Margaux nous a offert, avec notamment notre logo de martin pécheur, Marty la mascotte d&#x27;un écosystème sain et collaboratif.  </li></ul><h3>Partenaires</h3><p>Depuis 2014, Data For Good fonctionne bénévolement et de façon indépendante. Cependant beaucoup de ce qui a été fait a été permis par nos nombreux copains et partenaires de l&#x27;écosystème qui nous accompagnent, nous encouragent et nous inspirent. Nous pouvons enfin leur rendre honneur en les mettant au bon endroit sur notre site</p><p><img src="./partenaires.png"/> </p><h3>L&#x27;équipe Data For Good</h3><p>Mais qui sont les têtes qui passent leur matin, soir et weekend sur leur temps personnel pour faire vivre l&#x27;association. De la même manière que les partenaires, vous pouvez maintenant voir ceux qui se cachent dans l&#x27;ombre de l&#x27;association à créer les repositories github et organiser ces saisons d&#x27;accélération. </p><p><img src="./team.png"/></p><h3>Les projets Data For Good</h3><p>L&#x27;association s&#x27;est construite autour de projets, pourtant dans le précédent site il était difficile de comprendre comment s&#x27;engager, voir les projets déjà effectués, ou bien retrouver le github de chaque projet. Nous avons mis un premier coup de pinceau pour rendre ces projets plus accessibles. </p><p>Les logos sont visibles depuis la page d&#x27;accueil et permettent de rediriger vers les bons projets
<img src="./projets.png"/></p><p>La page <a href="/projects">projets</a> permet de retrouver tous les projets qui sont indexés par tags, saisons, hors saisons et même ODDs (Objectifs de Développement Durable) de l&#x27;ONU. </p><p><img src="./projects1.png"/></p><p>En cliquant sur les tags ou les ODDs vous pouvez filtrer et retrouver facilement tous les projets sur le climat, tous les projets actifs ou bien tous les projets de la saison 10. </p><p><img src="./projects2.png"/></p><h3>Les détails de l&#x27;association</h3><p>Qui est l&#x27;association ? Que sont les antennes ? Comment faire un don ? Comment contacter l&#x27;association ? Vous avez sûrement beaucoup de questions sur l&#x27;association qui est assez peu transparente (parce que nous ne trouvons pas le temps de tout écrire étant nous même bénévoles et nous nous en excusons). Nous avons commencé à compiler des informations et des réponses à vos questions dans un onglet &quot;détails&quot; pour <a href="https://dataforgood.fr/docs/dataforgood">essayer de tout vous expliquer sur l&#x27;association</a>.</p><p>Pour l&#x27;instant tout n&#x27;est pas encore renseigné mais nous faisons un maximum !</p><p><img src="./details.png"/></p><h3>Le blog</h3><p>Nous rapatrions le blog Data For Good qui était avant sur Medium à l&#x27;intérieur de ce site (exactement là vous êtes en train de lire ce post), ce qui nous permet de mieux maitriser et rester propriétaire de notre contenu, de ne pas dépendre d&#x27;une plateforme logicielle externe (et donc de rester fidèle à nos valeurs open source), et au passage d&#x27;avoir un blog fait de pages statiques et donc d&#x27;être moins énergivore.</p><p><img src="./blog.png"/></p><h3>Le Serment d&#x27;Hippocrate est de retour !</h3><p>Un de nos projets les plus emblématiques, qui <a href="https://www.lemonde.fr/festival/article/2018/07/05/un-serment-d-hippocrate-pour-les-professionnels-de-l-intelligence-artificielle_5326218_4415198.html">avait fait pas mal de bruit à sa sortie en 2018</a>, était le <a href="/hippocrate">Serment d&#x27;Hippocrate du Data Scientist</a> - une charte d&#x27;engagement éthique pour les professionnels de la Data. </p><p>Suite à des problèmes d&#x27;hébergement, nous avions perdu le site internet de ce serment qui n&#x27;était plus accessible depuis 1 an et demi. Après avoir fait de l&#x27;archéologie nous avons pu le <a href="/hippocrate">remettre en ligne sur ce site</a>, ce n&#x27;est plus tout à fait aussi beau et il manque encore les signataires mais au moins il est accessible et peut être utilisé et améioré 🙏  </p><p><img src="./hippocrate.png"/></p><h3>Dark Mode !</h3><p>Un feature bien connu des développeurs, en cliquant en haut à droite sur la lune, vous pouvez maintenant mettre le site en dark mode.
<img src="./darkmode.png"/></p><h3>Barre de recherche</h3><p>Cela peut servir également, mais une barre de recherche est maintenant disponible pour trouver la réponse à (toutes?) vos questions.
<img src="./search.png"/></p><h3>Politique de Confidentialité</h3><p>Un point primordial mais que nous n&#x27;avions toujours pas, nous avons enfin écrit une politique de confidentialité pour vous expliquer ce que nous faisons avec vos données (Spoiler, nous en récupérons très peu et nous n&#x27;en faisons rien, et n&#x27;en ferons jamais rien à part éventuellement vous contacter pour vous proposer un projet). Mais c&#x27;était important d&#x27;être exemplaire sur ce point. </p><p>Nous avons encore des progrès à faire, notamment nous allons mettre en place des moyens simples pour gérer le droit à l&#x27;oubli sur vos données (aujourd&#x27;hui on doit encore le faire manuellement, d&#x27;ailleurs si vous le souhaitez c&#x27;est par mail à <a href="mailto:hellodataforgood@gmail.com">hellodataforgood@gmail.com</a>).</p><p><img src="./conf.png"/></p><h2>Que pouvons-nous améliorer sur ce site ?</h2><p>Comme mentionné plus haut, nous n&#x27;avons pas encore eu le temps de tout faire, et nous aimerions d&#x27;ici peu développer les points suivants. Si vous êtes intéressés pour nous aider, nous accueillons avec grand plaisir votre aide 💪 </p><h3>Finaliser le site</h3><ul><li>Tous les projets ne sont pas remplis, nous allons faire de la spéléologie pour aller chercher des informations et les mettre à jour sur le site, si vous êtes concernés par ces projets envoyez-nous un message pour remplir ces fiches avec nous ! </li><li>Nous aimerions avoir une section accessible en anglais pour tous nos ami.e.s non francophones qui nous demandent souvent comment ils pourraient contribuer à la communauté</li><li>Nous aimerions aussi rapatrier nos documents</li></ul><h3>Eco-conception, inclusion et accessibilité</h3><ul><li>Nous avons appliqué des principes de base d&#x27;écoconception, sans sombrer aux sirènes de frameworks de développement web énergivores. Le site est développé en React mais avec une surcouche de générateurs de sites statiques appelée <a href="https://docusaurus.io/">Docusaurus</a>, ce qui nous permet d&#x27;avoir un site principalement avec des fichiers textes (Markdown pour les développeurs), et donc très peu énergivores car ne faisant aucuns appels serveurs pour passer d&#x27;une page à une autre ou afficher un contenu plus complexe. Tout le site est resté par construction assez sobre. La barre de recherche est statique également et ne fait appel à aucun outil de recherche énergivore comme Algolia. Les images sont précompilées pour réduire leur taille. Nous n&#x27;utilisons pas non plus de tracker comme Google Analytics pour minimiser les appels serveurs, ne pas vous embêter avec les cookies (oui, oui, nous ne stockons rien sur le site internet, nada !) </li><li>MAIS, nous n&#x27;avons pas encore eu le temps de mesurer la performance de notre site et de 1. continuer à l&#x27;optimiser 2. partager avec la communauté les bonnes pratiques que nous aurions identifié.  En particulier notre hébergeur est (et depuis toujours) Github et nous ne maitrisons pas où est fait l&#x27;hébergement du site (certes peu volumineux, mais c&#x27;est important de regarder).</li><li>Egalement, nous n&#x27;avons pas eu le temps de prendre en compte toutes les considérations d&#x27;inclusion et d&#x27;accessibilité, nous nous excusons par avance si vous n&#x27;avez pas accès à certains documents, et nous ferons le maximum pour s&#x27;améliorer !</li></ul><h3>D&#x27;autres idées ?</h3><p>Si vous avez une idée, voyez un bug, ou souhaitez contribuer au développement du site ou la rédaction d&#x27;articles, envoyez nous un mail à <a href="mailto:hellodataforgood@gmail.com">hellodataforgood@gmail.com</a> ou sur <a href="/join">Slack</a></p><h2>Comment répliquer ce site pour votre association ?</h2><p>L&#x27;intégralité du site est open source et accessible à ce <a href="https://github.com/dataforgoodfr/dataforgoodfr.github.io">lien Github</a>. Vous pouvez absolument tout réutiliser pour réaliser votre site pour votre association. Si vous avez accès à des développeurs, ça sera 100% gratuit même pour l&#x27;hébergement des pages statiques qui est offert sur Github. Si vous n&#x27;avez pas accès à des développeurs, <a href="mailto:hellodataforgood@gmail.com">contactez nous</a> et on pourra sûrement vous aider ;)</p>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa</name>
            <uri>mailto:hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Intervention Data For Good au Ministère de la Transition]]></title>
        <id>event-greentech</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/event-greentech"/>
        <updated>2022-01-31T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Data For Good était invité avec Pyronear au Ministère de la Transition Ecologique pour une journée de table rondes sur la donnée au service de la transition écologique]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2>Présentation Data For Good</h2><p>Retrouvez l&#x27;intervention de Data For Good, résumé de la mission de l&#x27;association</p><iframe width="100%" height="500px" src="https://www.youtube.com/embed/XDUVsrxHf_w?start=644" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe><h2>Mais aussi</h2><p>Vous pouvez également regarder les autres présentations passionnantes de cette belle journée à l&#x27;Ecolab:</p><ul><li>La présentation de Pyronear par <a href="https://youtu.be/XDUVsrxHf_w">Bruno Renzi</a>, aussi présent dans les <a href="/projects/pyronear">saisons Data For Good</a></li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=0WE1d5WuXkM">Surveiller et régénérer les océans</a> avec The Ocean Cleanup et Tenaka</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=ysQ73-J10YQ&amp;t=10s">L&#x27;affichage environnemental</a> avec Open Food Facts, WikiCarbone, Greenly</li></ul>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa</name>
            <uri>mailto:hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Monthly Marty n°4 - 12/2021]]></title>
        <id>monthly-marty4</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/monthly-marty4"/>
        <updated>2021-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Retour sur le 4e Monthly Marty de Décembre 2021 avec les présentations de Féminisme Populaire, Carbon4Finance et ElectricityMap]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2>Replay</h2><iframe width="100%" height="500px" src="https://www.youtube.com/embed/JaH6HPiAYSo" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe><p>La présentation est aussi accessible <a href="https://app.pitch.com/app/presentation/bb947ea8-f882-4f5d-bf7b-82e97581fb7b/13bdb841-4172-4939-b69a-a6eb68210bb7">ici</a></p><h2>📰 L&#x27;actualité de l&#x27;association</h2><h3>Rétrospective</h3><h4>Les accomplissements de l&#x27;année 2021</h4><p><img src="./image.png" alt="image.png"/></p><h4>Les projets de 2022</h4><p><img src="./1bf27ff8-e15f-4be5-b0dd-879fceb3e693_image.png" alt="image.png"/></p><h3>Sondage à la communauté</h3><p>Pour nous améliorer en 2022, on est preneur de tous vos feedbacks positifs mais surtout nos points d&#x27;amélioration. Ensuite si tu nous veux aider à accomplir cette mission et t&#x27;engager dans l&#x27;association laisse-nous un message dans le sondage ou directement sur le Slack en envoyant un message à @Théo Alves (Data For Good) et @Benjamin Rouif .</p><p><a href="https://airtable.com/shrhEvK6anRDnA02S">https://airtable.com/shrhEvK6anRDnA02S</a></p><h2>💪 S&#x27;engager sur un projet</h2><p>Il existe de nombreux projets actuellement actifs qui recherchent tout type de profils. Pour les rejoindre, vous pouvez lire la page suivante <a href="https://slite.com/api/public/notes/IO80W9vgM/redirect">Comment rejoindre un projet Data For Good ?</a></p><p><img src="./cfbaa62d-6a81-46ff-9f98-9d15e3e44d29_image.png" alt="image.png"/></p><p>Les canaux slacks et les besoins sont</p><ul><li>#<!-- -->9_codecarbon → Dev Python avec une passion pour le Hardware</li><li>#<!-- -->mm1_mission-transition → Data Analysts / Scientists / Engineers</li><li>#<!-- -->mm1_ogre → Développeurs Back/Front / UX Designers</li><li>#<!-- -->mm2_bechdelai → Tous profils tech</li><li>#<!-- -->mm2_hippocrate → Développeur web JS / UX/UI</li><li>#<!-- -->mm3_avastar → Développeurs / Data Scientists</li><li>#<!-- -->mm4_feminisme-populaire → Développeur, Cadrage de projet, UX/UI, n&#x27;importe qui concerné par la cause féministe et l&#x27;égalité des chances</li></ul><h2>✨ S&#x27;inspirer</h2><p>Les 3 projets présentés pour prendre une dose d&#x27;inspiration sont à partir de 23 min dans le replay <a href="https://www.youtube.com/watch?v=JaH6HPiAYSo">Youtube</a> projetés sur le Donut des Objectifs de Développement Durable</p><p><img src="./1c11d892-d715-421a-895c-76d86c26cddf_image.png" alt="image.png"/></p><h3>Féminisme Populaire</h3><p><a href="https://www.feminismepopulaire.com/">https://www.feminismepopulaire.com/</a></p><p>Bouchera Azzouz est venue présenter l&#x27;association et sa lutte pour l&#x27;émancipation des femmes des quartiers populaires, et son objectif de digitaliser cette lutte pour la passer à l&#x27;échelle à l&#x27;aide d&#x27;une plateforme. Elle recherche des bénévoles pour l&#x27;aider à :</p><ul><li>Cadrer le projet (chef de projet tech, product owner, UX designer)</li><li>Développer la plateforme et prendre les bons choix technologiques pour aller au plus vite vers le MVP (No-code ?)</li></ul><p>Si le sujet vous intéresse on vous recommande la trilogie de films réalisé par Bouchera pour rendre hommage à ces héroines, notamment &quot;Nos mères, Nos daronnes&quot; sur <a href="https://vimeo.com/419893736">Vimeo</a></p><h3>Carbon4Finance</h3><p><a href="https://www.carbon4finance.com/">https://www.carbon4finance.com/</a></p><p>Lou Welgryn (ancienne présidente de Data For Good) est venue nous présenter son travail chez Carbon4Finance et une des manières les plus impactantes pour l&#x27;environnement d&#x27;utiliser la Data : analyser les performances environnementales des entreprises pour flécher les investissements financiers.</p><p>N&#x27;hésitez pas à lire notamment <a href="https://www.oxfamfrance.org/wp-content/uploads/2020/10/rapportBanque_OXFAM_v5.pdf">ce rapport d&#x27;Oxfam</a> renseigné par les données de Carbon4Finance et à installer <a href="https://riftapp.fr/">l&#x27;application Rift</a> pour mesurer l&#x27;empreinte carbone de votre épargne.</p><p>Important de retenir cette visualisation pour comprendre l&#x27;importance de la mesure du scope 3 dans les émissions carbone.</p><p><img src="./86ae6923-7f77-4379-9b5d-d2b01b55f588_image.png" alt="image.png"/></p><h3>ElectricityMap</h3><p><a href="https://electricitymap.org/">https://electricitymap.org/</a></p><p>Olivier Corradi, CEO d&#x27;ElectricityMap est venu nous présenter l&#x27;immense projet Open Data ElectricityMap permettant d&#x27;obtenir une intensité carbone du mix électrique par pays. Projet qui est aujourd&#x27;hui utilisé par de multiples applications pour optimiser et éviter des émissions de l&#x27;électrification, par exemple Google qui utilise les données d&#x27;ElectricityMap pour mesurer et réduire l&#x27;empreinte carbone sur les services Google Cloud.</p><p>La conclusion d&#x27;Olivier est particulièrement intéressante, présentant comment il est possible de créer un projet à forte composante open source mais tout de même avoir un business model permettant d&#x27;accélérer le projet.</p><p><img src="./adb398db-f5e1-4c4c-aec8-cf3914b7b945_image.png" alt="image.png"/></p>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa</name>
            <uri>mailto:hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
</feed>