<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom">
    <id>https://dataforgood.fr/blog</id>
    <title>Data For Good Blog</title>
    <updated>2022-02-25T00:00:00.000Z</updated>
    <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
    <link rel="alternate" href="https://dataforgood.fr/blog"/>
    <subtitle>Data For Good Blog</subtitle>
    <icon>https://dataforgood.fr/img/logo-dfg-new.png</icon>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Enfin un nouveau site !]]></title>
        <id>nouveau-site</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/nouveau-site"/>
        <updated>2022-02-25T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Retour sur le nouveau site de Data For Good, les nouveaux features et comment répliquer vous-même ce qui a été développé pour votre association.]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<p>Notre premier site internet a été réalisé en 2016 par l&#x27;excellent Frédéric Bardolle. Déjà à l&#x27;époque fier à nos valeurs open source, le site avait été réalisé avec Jekyll un générateur de site statique. Mais il n&#x27;avait été que peu mis à jour depuis 6 ans malgré l&#x27;évolution de l&#x27;association, ce qui est le comble étant une communauté de développeurs. Nous avons pris le temps à Noël de développer un nouveau site internet pour mieux valoriser nos projets et les travaux des bénévoles de l&#x27;association et rendre notre action plus impactante.  </p><p>Dans cet article nous vous présentons : </p><ol><li>Ce qui est nouveau dans ce site</li><li>Ce qu&#x27;on peut encore améliorer (et il y a bien des choses)</li><li>Comment reproduire et réutiliser ce site pour votre association</li></ol><h2>Ce qui est nouveau dans ce site internet</h2><h3>Affichage et visuels</h3><ul><li>Nous avons corrigé la plupart des bugs d&#x27;affichage notamment sur mobile et utilisé des techniques de développement plus modernes (React via Docusaurus) pour rendre le site plus agréable en navigation tout en le rendant moins gourmant.</li><li>Nous avons aussi pu enfin mettre en valeur la magnifique identité visuelle que Margaux nous a offert, avec notamment notre logo de martin pécheur, Marty la mascotte d&#x27;un écosystème sain et collaboratif.  </li></ul><h3>Partenaires</h3><p>Depuis 2014, Data For Good fonctionne bénévolement et de façon indépendante. Cependant beaucoup de ce qui a été fait a été permis par nos nombreux copains et partenaires de l&#x27;écosystème qui nous accompagnent, nous encouragent et nous inspirent. Nous pouvons enfin leur rendre honneur en les mettant au bon endroit sur notre site</p><p><img src="./partenaires.png"/> </p><h3>L&#x27;équipe Data For Good</h3><p>Mais qui sont les têtes qui passent leur matin, soir et weekend sur leur temps personnel pour faire vivre l&#x27;association. De la même manière que les partenaires, vous pouvez maintenant voir ceux qui se cachent dans l&#x27;ombre de l&#x27;association à créer les repositories github et organiser ces saisons d&#x27;accélération. </p><p><img src="./team.png"/></p><h3>Les projets Data For Good</h3><p>L&#x27;association s&#x27;est construite autour de projets, pourtant dans le précédent site il était difficile de comprendre comment s&#x27;engager, voir les projets déjà effectués, ou bien retrouver le github de chaque projet. Nous avons mis un premier coup de pinceau pour rendre ces projets plus accessibles. </p><p>Les logos sont visibles depuis la page d&#x27;accueil et permettent de rediriger vers les bons projets
<img src="./projets.png"/></p><p>La page <a href="/projects">projets</a> permet de retrouver tous les projets qui sont indexés par tags, saisons, hors saisons et même ODDs (Objectifs de Développement Durable) de l&#x27;ONU. </p><p><img src="./projects1.png"/></p><p>En cliquant sur les tags ou les ODDs vous pouvez filtrer et retrouver facilement tous les projets sur le climat, tous les projets actifs ou bien tous les projets de la saison 10. </p><p><img src="./projects2.png"/></p><h3>Les détails de l&#x27;association</h3><p>Qui est l&#x27;association ? Que sont les antennes ? Comment faire un don ? Comment contacter l&#x27;association ? Vous avez sûrement beaucoup de questions sur l&#x27;association qui est assez peu transparente (parce que nous ne trouvons pas le temps de tout écrire étant nous même bénévoles et nous nous en excusons). Nous avons commencé à compiler des informations et des réponses à vos questions dans un onglet &quot;détails&quot; pour <a href="https://dataforgood.fr/docs/dataforgood">essayer de tout vous expliquer sur l&#x27;association</a>.</p><p>Pour l&#x27;instant tout n&#x27;est pas encore renseigné mais nous faisons un maximum !</p><p><img src="./details.png"/></p><h3>Le blog</h3><p>Nous rapatrions le blog Data For Good qui était avant sur Medium à l&#x27;intérieur de ce site (exactement là vous êtes en train de lire ce post), ce qui nous permet de mieux maitriser et rester propriétaire de notre contenu, de ne pas dépendre d&#x27;une plateforme logicielle externe (et donc de rester fidèle à nos valeurs open source), et au passage d&#x27;avoir un blog fait de pages statiques et donc d&#x27;être moins énergivore.</p><p><img src="./blog.png"/></p><h3>Le Serment d&#x27;Hippocrate est de retour !</h3><p>Un de nos projets les plus emblématiques, qui <a href="https://www.lemonde.fr/festival/article/2018/07/05/un-serment-d-hippocrate-pour-les-professionnels-de-l-intelligence-artificielle_5326218_4415198.html">avait fait pas mal de bruit à sa sortie en 2018</a>, était le <a href="/hippocrate">Serment d&#x27;Hippocrate du Data Scientist</a> - une charte d&#x27;engagement éthique pour les professionnels de la Data. </p><p>Suite à des problèmes d&#x27;hébergement, nous avions perdu le site internet de ce serment qui n&#x27;était plus accessible depuis 1 an et demi. Après avoir fait de l&#x27;archéologie nous avons pu le <a href="/hippocrate">remettre en ligne sur ce site</a>, ce n&#x27;est plus tout à fait aussi beau et il manque encore les signataires mais au moins il est accessible et peut être utilisé et améioré 🙏  </p><p><img src="./hippocrate.png"/></p><h3>Dark Mode !</h3><p>Un feature bien connu des développeurs, en cliquant en haut à droite sur la lune, vous pouvez maintenant mettre le site en dark mode.
<img src="./darkmode.png"/></p><h3>Barre de recherche</h3><p>Cela peut servir également, mais une barre de recherche est maintenant disponible pour trouver la réponse à (toutes?) vos questions.
<img src="./search.png"/></p><h3>Politique de Confidentialité</h3><p>Un point primordial mais que nous n&#x27;avions toujours pas, nous avons enfin écrit une politique de confidentialité pour vous expliquer ce que nous faisons avec vos données (Spoiler, nous en récupérons très peu et nous n&#x27;en faisons rien, et n&#x27;en ferons jamais rien à part éventuellement vous contacter pour vous proposer un projet). Mais c&#x27;était important d&#x27;être exemplaire sur ce point. </p><p>Nous avons encore des progrès à faire, notamment nous allons mettre en place des moyens simples pour gérer le droit à l&#x27;oubli sur vos données (aujourd&#x27;hui on doit encore le faire manuellement, d&#x27;ailleurs si vous le souhaitez c&#x27;est par mail à <a href="mailto:hellodataforgood@gmail.com">hellodataforgood@gmail.com</a>).</p><p><img src="./conf.png"/></p><h2>Que pouvons-nous améliorer sur ce site ?</h2><p>Comme mentionné plus haut, nous n&#x27;avons pas encore eu le temps de tout faire, et nous aimerions d&#x27;ici peu développer les points suivants. Si vous êtes intéressés pour nous aider, nous accueillons avec grand plaisir votre aide 💪 </p><h3>Finaliser le site</h3><ul><li>Tous les projets ne sont pas remplis, nous allons faire de la spéléologie pour aller chercher des informations et les mettre à jour sur le site, si vous êtes concernés par ces projets envoyez-nous un message pour remplir ces fiches avec nous ! </li><li>Nous aimerions avoir une section accessible en anglais pour tous nos ami.e.s non francophones qui nous demandent souvent comment ils pourraient contribuer à la communauté</li><li>Nous aimerions aussi rapatrier nos documents</li></ul><h3>Eco-conception, inclusion et accessibilité</h3><ul><li>Nous avons appliqué des principes de base d&#x27;écoconception, sans sombrer aux sirènes de frameworks de développement web énergivores. Le site est développé en React mais avec une surcouche de générateurs de sites statiques appelée <a href="https://docusaurus.io/">Docusaurus</a>, ce qui nous permet d&#x27;avoir un site principalement avec des fichiers textes (Markdown pour les développeurs), et donc très peu énergivores car ne faisant aucuns appels serveurs pour passer d&#x27;une page à une autre ou afficher un contenu plus complexe. Tout le site est resté par construction assez sobre. La barre de recherche est statique également et ne fait appel à aucun outil de recherche énergivore comme Algolia. Les images sont précompilées pour réduire leur taille. Nous n&#x27;utilisons pas non plus de tracker comme Google Analytics pour minimiser les appels serveurs, ne pas vous embêter avec les cookies (oui, oui, nous ne stockons rien sur le site internet, nada !) </li><li>MAIS, nous n&#x27;avons pas encore eu le temps de mesurer la performance de notre site et de 1. continuer à l&#x27;optimiser 2. partager avec la communauté les bonnes pratiques que nous aurions identifié.  En particulier notre hébergeur est (et depuis toujours) Github et nous ne maitrisons pas où est fait l&#x27;hébergement du site (certes peu volumineux, mais c&#x27;est important de regarder).</li><li>Egalement, nous n&#x27;avons pas eu le temps de prendre en compte toutes les considérations d&#x27;inclusion et d&#x27;accessibilité, nous nous excusons par avance si vous n&#x27;avez pas accès à certains documents, et nous ferons le maximum pour s&#x27;améliorer !</li></ul><h3>D&#x27;autres idées ?</h3><p>Si vous avez une idée, voyez un bug, ou souhaitez contribuer au développement du site ou la rédaction d&#x27;articles, envoyez nous un mail à <a href="mailto:hellodataforgood@gmail.com">hellodataforgood@gmail.com</a> ou sur <a href="/join">Slack</a></p><h2>Comment répliquer ce site pour votre association ?</h2><p>L&#x27;intégralité du site est open source et accessible à ce <a href="https://github.com/dataforgoodfr/dataforgoodfr.github.io">lien Github</a>. Vous pouvez absolument tout réutiliser pour réaliser votre site pour votre association. Si vous avez accès à des développeurs, ça sera 100% gratuit même pour l&#x27;hébergement des pages statiques qui est offert sur Github. Si vous n&#x27;avez pas accès à des développeurs, <a href="mailto:hellodataforgood@gmail.com">contactez nous</a> et on pourra sûrement vous aider ;)</p>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa</name>
            <uri>mailto:hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Intervention Data For Good au Ministère de la Transition]]></title>
        <id>event-greentech</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/event-greentech"/>
        <updated>2022-01-31T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Data For Good était invité avec Pyronear au Ministère de la Transition Ecologique pour une journée de table rondes sur la donnée au service de la transition écologique]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2>Présentation Data For Good</h2><p>Retrouvez l&#x27;intervention de Data For Good, résumé de la mission de l&#x27;association</p><iframe width="100%" height="500px" src="https://www.youtube.com/embed/XDUVsrxHf_w?start=644" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe><h2>Mais aussi</h2><p>Vous pouvez également regarder les autres présentations passionnantes de cette belle journée à l&#x27;Ecolab:</p><ul><li>La présentation de Pyronear par <a href="https://youtu.be/XDUVsrxHf_w">Bruno Renzi</a>, aussi présent dans les <a href="/projects/pyronear">saisons Data For Good</a></li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=0WE1d5WuXkM">Surveiller et régénérer les océans</a> avec The Ocean Cleanup et Tenaka</li><li><a href="https://www.youtube.com/watch?v=ysQ73-J10YQ&amp;t=10s">L&#x27;affichage environnemental</a> avec Open Food Facts, WikiCarbone, Greenly</li></ul>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa</name>
            <uri>mailto:hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
    <entry>
        <title type="html"><![CDATA[Monthly Marty n°4 - 12/2021]]></title>
        <id>monthly-marty4</id>
        <link href="https://dataforgood.fr/blog/monthly-marty4"/>
        <updated>2021-12-18T00:00:00.000Z</updated>
        <summary type="html"><![CDATA[Retour sur le 4e Monthly Marty de Décembre 2021 avec les présentations de Féminisme Populaire, Carbon4Finance et ElectricityMap]]></summary>
        <content type="html"><![CDATA[<h2>Replay</h2><iframe width="100%" height="500px" src="https://www.youtube.com/embed/JaH6HPiAYSo" title="YouTube video player" frameborder="0" allow="accelerometer; autoplay; clipboard-write; encrypted-media; gyroscope; picture-in-picture"></iframe><p>La présentation est aussi accessible <a href="https://app.pitch.com/app/presentation/bb947ea8-f882-4f5d-bf7b-82e97581fb7b/13bdb841-4172-4939-b69a-a6eb68210bb7">ici</a></p><h2>📰 L&#x27;actualité de l&#x27;association</h2><h3>Rétrospective</h3><h4>Les accomplissements de l&#x27;année 2021</h4><p><img src="./image.png" alt="image.png"/></p><h4>Les projets de 2022</h4><p><img src="./1bf27ff8-e15f-4be5-b0dd-879fceb3e693_image.png" alt="image.png"/></p><h3>Sondage à la communauté</h3><p>Pour nous améliorer en 2022, on est preneur de tous vos feedbacks positifs mais surtout nos points d&#x27;amélioration. Ensuite si tu nous veux aider à accomplir cette mission et t&#x27;engager dans l&#x27;association laisse-nous un message dans le sondage ou directement sur le Slack en envoyant un message à @Théo Alves (Data For Good) et @Benjamin Rouif .</p><p><a href="https://airtable.com/shrhEvK6anRDnA02S">https://airtable.com/shrhEvK6anRDnA02S</a></p><h2>💪 S&#x27;engager sur un projet</h2><p>Il existe de nombreux projets actuellement actifs qui recherchent tout type de profils. Pour les rejoindre, vous pouvez lire la page suivante <a href="https://slite.com/api/public/notes/IO80W9vgM/redirect">Comment rejoindre un projet Data For Good ?</a></p><p><img src="./cfbaa62d-6a81-46ff-9f98-9d15e3e44d29_image.png" alt="image.png"/></p><p>Les canaux slacks et les besoins sont</p><ul><li>#<!-- -->9_codecarbon → Dev Python avec une passion pour le Hardware</li><li>#<!-- -->mm1_mission-transition → Data Analysts / Scientists / Engineers</li><li>#<!-- -->mm1_ogre → Développeurs Back/Front / UX Designers</li><li>#<!-- -->mm2_bechdelai → Tous profils tech</li><li>#<!-- -->mm2_hippocrate → Développeur web JS / UX/UI</li><li>#<!-- -->mm3_avastar → Développeurs / Data Scientists</li><li>#<!-- -->mm4_feminisme-populaire → Développeur, Cadrage de projet, UX/UI, n&#x27;importe qui concerné par la cause féministe et l&#x27;égalité des chances</li></ul><h2>✨ S&#x27;inspirer</h2><p>Les 3 projets présentés pour prendre une dose d&#x27;inspiration sont à partir de 23 min dans le replay <a href="https://www.youtube.com/watch?v=JaH6HPiAYSo">Youtube</a> projetés sur le Donut des Objectifs de Développement Durable</p><p><img src="./1c11d892-d715-421a-895c-76d86c26cddf_image.png" alt="image.png"/></p><h3>Féminisme Populaire</h3><p><a href="https://www.feminismepopulaire.com/">https://www.feminismepopulaire.com/</a></p><p>Bouchera Azzouz est venue présenter l&#x27;association et sa lutte pour l&#x27;émancipation des femmes des quartiers populaires, et son objectif de digitaliser cette lutte pour la passer à l&#x27;échelle à l&#x27;aide d&#x27;une plateforme. Elle recherche des bénévoles pour l&#x27;aider à :</p><ul><li>Cadrer le projet (chef de projet tech, product owner, UX designer)</li><li>Développer la plateforme et prendre les bons choix technologiques pour aller au plus vite vers le MVP (No-code ?)</li></ul><p>Si le sujet vous intéresse on vous recommande la trilogie de films réalisé par Bouchera pour rendre hommage à ces héroines, notamment &quot;Nos mères, Nos daronnes&quot; sur <a href="https://vimeo.com/419893736">Vimeo</a></p><h3>Carbon4Finance</h3><p><a href="https://www.carbon4finance.com/">https://www.carbon4finance.com/</a></p><p>Lou Welgryn (ancienne présidente de Data For Good) est venue nous présenter son travail chez Carbon4Finance et une des manières les plus impactantes pour l&#x27;environnement d&#x27;utiliser la Data : analyser les performances environnementales des entreprises pour flécher les investissements financiers.</p><p>N&#x27;hésitez pas à lire notamment <a href="https://www.oxfamfrance.org/wp-content/uploads/2020/10/rapportBanque_OXFAM_v5.pdf">ce rapport d&#x27;Oxfam</a> renseigné par les données de Carbon4Finance et à installer <a href="https://riftapp.fr/">l&#x27;application Rift</a> pour mesurer l&#x27;empreinte carbone de votre épargne.</p><p>Important de retenir cette visualisation pour comprendre l&#x27;importance de la mesure du scope 3 dans les émissions carbone.</p><p><img src="./86ae6923-7f77-4379-9b5d-d2b01b55f588_image.png" alt="image.png"/></p><h3>ElectricityMap</h3><p><a href="https://electricitymap.org/">https://electricitymap.org/</a></p><p>Olivier Corradi, CEO d&#x27;ElectricityMap est venu nous présenter l&#x27;immense projet Open Data ElectricityMap permettant d&#x27;obtenir une intensité carbone du mix électrique par pays. Projet qui est aujourd&#x27;hui utilisé par de multiples applications pour optimiser et éviter des émissions de l&#x27;électrification, par exemple Google qui utilise les données d&#x27;ElectricityMap pour mesurer et réduire l&#x27;empreinte carbone sur les services Google Cloud.</p><p>La conclusion d&#x27;Olivier est particulièrement intéressante, présentant comment il est possible de créer un projet à forte composante open source mais tout de même avoir un business model permettant d&#x27;accélérer le projet.</p><p><img src="./adb398db-f5e1-4c4c-aec8-cf3914b7b945_image.png" alt="image.png"/></p>]]></content>
        <author>
            <name>Théo Alves Da Costa</name>
            <uri>mailto:hellodataforgood@gmail.com</uri>
        </author>
    </entry>
</feed>